<!-- Start of file bookinfo.xml -->
<!-- $Id: bookinfo.xml 53521 2008-05-29 20:13:29Z fjp $ -->

<bookinfo id="debian_installation_guide">
<title
>&debian;in asennusohje</title>

<abstract>
<para
>Tässä oppaassa on asennusohjeet &debian; version &release; käyttöjärjestelmän (koodinimi <quote
>&releasename;</quote
>) asentamisesta &arch-title;-laitealustalle (<quote
>&architecture;</quote
>). Mukana on myös linkkejä lisätietoon ja neuvoja miten parhaiten käytät uutta Debian-järjestelmääsi. </para>

<para>
<note arch="m68k"
><para
>Koska siirros laitealustalle &arch-title; ei ole mukana julkaisun &releasename; julkaistavissa laitealustoissa, ei tästä asennusohjeesta ole virallista versiota julkaisulle &releasename; laitealustalla &arch-title;. Koska siirros kuitenkin on työn alla ja on toivoa, että &arch-title; saatetaan ottaa uudelleen mukaan tulevissa julkaisuissa, on tämä asennusohjeen kehitysversio yhä saatavilla. </para
><para
>Koska &arch-title; ei ole virallinen laitealusta, saattavat jotkin tiedot tässä ohjeessa, erityisesti jotkin linkit, olla väärin. Katso lisätietoja siirroksen <ulink url="&url-ports;"
>seittisivustosta</ulink
> tai käytä <ulink url="&url-list-subscribe;"
>sähköpostilistaa debian-&arch-listname;</ulink
>. </para
></note>

<warning condition="not-checked"
><para
>Tämä asennusohje pohjautuu aikaisempaan vanhaa Debianin asennusjärjestelmää varten kirjoitettuun käsikirjaan (<quote
>boot-floppies</quote
>), ja on päivitetty kuvaamaan Debianin uutta asenninta. Laitealustalle &architecture; ohjetta ei kuitenkaan ole täysin päivitetty ja tietoja tarkistettu uutta asenninta varten. Ohjeessa saattaa olla epätäydellisiä tai vanhentuneita osia tai osia jotka yhä kuvaavat boot-floppies-asenninta. Tämän ohjeen uudempi versio, joka ehkä kuvaa tämän laitealustan osuuden paremmin, löytyy Internetistä <ulink url="&url-d-i;"
>&d-i; aloitussivulta</ulink
>. Sieltä voi löytyä myös lisää käännöksiä. </para
></warning>

<note condition="checked"
><para
>Vaikka tämä asennusohje laitealustalle &architecture; onkin pääasiassa ajan tasalla, aiomme tehdä joitakin muutoksia ja järjestää ohjeen osia uudelleen kun &releasename; on virallisesti julkistettu. Tämän ohjeen uudempi versio on löydettävissä Internetistä <ulink url="&url-d-i;"
>&d-i; aloitussivulta</ulink
>. Sieltä voi löytyä myös enemmän käännöksiä. </para
></note>
</para>

<para condition="translation-status"
>Suomennos on valmis mutta tarkistuslukijoita kaivataan. Jos tarkistusluet suomennosta, lähetä korjausehdotuksia vaikkapa sähköpostiosoitteella debian-l10n-finnish@lists.debian.org. </para>
</abstract>

<copyright>
 <year
>2004</year>
 <year
>2005</year>
 <year
>2006</year>
 <year
>2007</year>
 <year
>2008</year>
 <holder
>Debianin asentimen työryhmä</holder>
</copyright>

<legalnotice>
<para
>Tämä ohjekirja on vapaa; voit levittää sitä edelleen ja/tai muuttaa sitä GNU yleisen lisenssin (GPL lisenssi) ehtojen mukaisesti. Ole hyvä ja lue käyttöehdot <xref linkend="appendix-gpl"/>. </para>
</legalnotice>
</bookinfo>
<!--   End of file bookinfo.xml -->
