<!-- Start of file preparing/preparing.xml -->

<chapter id="preparing">
 <title
>Πριν την εγκατάσταση του Debian</title>
<para
>Tο κεφάλαιο αυτό ασχολείται την προετοιμασία που πρέπει να κάνετε για την εγκατάσταση του Debian πριν καν ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη. Αυτή περιλαμβάνει την διάσωση των δεδομένων σας, την συγκέντρωση πληροφοριών για το υλικό του συστήματος και τον εντοπισμό οποιασδήποτε αναγκαίας πληροφορίας. </para>


<!-- Start of file preparing/install-overview.xml -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title
>Επισκόπηση της Διαδικασίας Εγκατάστασης</title
> 
<para
>Καταρχήν μια σημείωση για τις επανεγκαταστάσεις. Με το Debian είναι πολύ σπάνια η περίπτωση που θα χρειαστείτε να κάνετε μια πλήρη επανεγκατάσταση του συστήματός σας. Τις περισσότερες φορές μια βλάβη του σκληρού δίσκου είναι η πιο κοινή αιτία. </para
><para
>Αρκετά άλλα γνωστά λειτουργικά συστήματα μπορεί να απαιτούν μια πλήρη εγκατάσταση μετά από κάποιες κρίσιμες βλάβες ή όταν πρέπει να γίνει αναβάθμιση σε μια καινούρια έκδοση του λειτουργικού. Ακόμα κι αν δεν χρειαστεί να κάνετε μια καινούρια εγκατάσταση, συχνά τα προγράμματα που χρησιμοποιείτε πρέπει να επανεγκατασταθούν για να δουλέψουν σωστά με το καινούριο λειτουργικό σύστημα. </para
><para
>Με το &debian;, είναι πολύ πιο πιθανό ότι το λειτουργικό σας μπορεί να επιδιορθωθεί μάλλον και όχι να αντικατασταθεί αν κάτι πάει λάθος. Οι αναβαθμίσεις ποτέ δεν απαιτούν μια ολοκληρωμένη εγκατάσταση και μπορείτε πάντα να κάνετε επί τόπου αναβάθμιση. Τα προγράμματα είναι επίσης σχεδόν πάντα συμβατά με διαδοχικές εκδόσεις του λειτουργικού συστήματος.Αν μια καινούρια έκδοση ενός προγράμματος απαιτεί πιο πρόσφατο λογισμικό υποστήριξης, το σύστημα πακέτων του Debian σιγουρεύει ότι όλο το απαραίτητο λογισμικό ταυτοποιείται και εγκαθίσταται αυτόματα. Και το γεγονός είναι ότι έχει αφιερωθεί πολύς κόπος ακριβώς στο να μην υπάρχει ανάγκη για επανεγκαταστάσεις, οπότε θεωρήστε την πραγματικά σαν την τελευταία σας λύση. Ο εγκαταστάτης <emphasis
>δεν</emphasis
> έχει σχεδιαστέι για επανεγκατάσταση πάνω από ένα υπάρχον σύστημα. </para
><para
>Αυτό είναι ένα διάγραμμα των βημάτων που θα κάνετε κατά τη διάρκεια της διαδικασίας εγκατάστασης </para>

<orderedlist
> 
<listitem
><para
>Σώστε οποιαδήποτε δεδομένα ή αρχεία που υπάρχουν ήδη στο δίσκο όπου σκοπεύετε να κάνετε την εγκατάσταση. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Μαζέψτε πληροφορίες σχετικά με τον υπολογιστή σας και οποιαδήποτε απαραίτητη τεκμηρίωση πριν ξεκινήσετε την εγκατάσταση. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Δημιουργήστε για το Debian έναν διαμερίσιμο χώρο στο δίσκο σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εντοπίστε και/ή κατεβάστε το λογισμικό του εγκαταστάτη μαζί με οποιουσδήποτε ειδικούς οδηγούς που πιθανόν απαιτεί το σύστημά σας (όχι για τους χρήστες των CD του Debian). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ρυθμίστε ταινίες/δισκέττες/USB sticks εκκίνησης ή τοποθετήστε τα αρχεία εκκίνησης (οι περισσότεροι χρήστες των Debian CD μπορούν να ξεκινήσουν από ένα από τα CD). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε το σύστημα εγκατάστασης. </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Επιλέξτε γλώσσα εγκατάστασης.  </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Ενεργοποιήστε, αν είναι διαθέσιμη, την σύνδεση του δικτύου Ethernet. </para
></listitem>

<listitem arch="s390"
><para
>Ρυθμίστε ένα δικτυακό interface. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Ανοίξτε μια σύνδεση με ssh στο καινούριο σας σύστημα. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Συνδέστε ένα ή περισσότερα DASD (Συσκευή Αποθήκευσης Άμεσης Πρόσβασης). </para
></listitem>

<listitem
><para
>Δημιουργήστε και προσαρτήστε τα τμήματα δίσκου στα οποία θα εγκατασταθεί το Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Παρακολουθήστε το αυτόματα κατέβασμα/εγκατάσταση/ρύθμιση του  <firstterm
>βασικού συστήματος</firstterm
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήστε έναν  <firstterm
>φορτωτή εκκίνησης</firstterm
>.που μπορεί να ξεκινήσει το &debian; και/ή το υπάρχον σύστημά σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Φορτώστε το μόλις εγκατεστημένο σύστημα για πρώτη φορά και κάντε κάποιες αρχικές ρυθμίσεις συστήματος. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Ανοίξτε μια σύνδεση με ssh στο καινούριο σας σύστημα. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήστε επιπρόσθετο λογισμικό (<firstterm
>καθήκοντα/tasks</firstterm
> και/ή <firstterm
>πακέτα</firstterm
>), κατά τη θέλησή σας. </para
></listitem>
</orderedlist>

<para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εγκατάσταση βοηθάει να ξέρει κανείς ποια πακέτα εμπλέκονται και σε ποια βήματα. Ας παρουσιάσουμε λοιπόν τα προγράμματα-πρωταγωνιστές σε αυτό το "έργο" της εγκατάστασης: </para
><para
>Ο εγκαταστάτης, <classname
>debian-installer</classname
>, είναι το κύριο μέλημα αυτού του εγχειριδίου. Ανιχνεύει το υλικό του συστήματος και φορτώνει τους κατάλληλους οδηγούς, χρησιμοποιεί το <classname
>dhcp-client</classname
> για να δημιουργήσει μια δικτυακή σύνδεση και τρέχει το <classname
>debootstrap</classname
> για να εγκαταστήσει τα πακέτα του βασικού συστήματος. Πολλοί ακόμα ηθοποιοί παίζουν μικρότερους ρόλους στη διαδικασία αυτή αλλά ο <classname
>debian-installer</classname
> έχει ολοκληρώσει το καθήκον του όταν φορτώσετε το καινούριο σύστημά σας για πρώτη φορά. </para
><para
>Κατά το ξεκίνημα του καινούριου συστήματος, το <classname
>base-config</classname
> επιβλέπει την προσθήκη χρηστών, την ρύθμιση της χρονικής ζώνης (μέσω του <classname
>tzsetup</classname
>), και την ρύθμιση του συστήματος εγκατάστασης πακέτων.(χρησιμοποιώντας το <classname
>apt-setup</classname
>).Στη συνέχεια ξεκινά το  <classname
>tasksel</classname
> που μπορεί να χρησιμοποιηθεί για την επιλογή μεγάλων ομάδων σχετιζόμενων πακέτων, ενώ μπορεί να τρέξει στη συνέχεια και το <classname
>aptitude</classname
>που σας επιτρέπει να διαλέξετε μεμονωμένα πακέτα λογισμικού. </para
><para
>Όταν τελειώσει ο <classname
>debian-installer</classname
>  και πριν την πρώτη εκκίνηση του συστήματος, αυτό που έχετε στη διάθεσή σας είναι μόνο ένα πολύ βασικό σύστημα που καθοδηγείται από την γραμμή εντολών. Το γραφικό περιβάλλον που απεικονίζει παράθυρα στην οθόνη σας δεν θα εγκατασταθεί αν δεν το επιλέξετε κατά τα τελευταία βήματα, είτε με το <classname
>tasksel</classname
> είτε με το <classname
>aptitude</classname
>. Είναι προαιρετικό γιατί πολλά συστήματα &debian; είναι server που δεν χρειάζονται στην πραγματικότητα κάποιο γραφικό περιβάλλον για να κάνουν τη δουλειά τους! </para
><para arch="not-s390"
>Απλά λοιπόν να έχετε υπόψη σας ότι το σύστημα Χ είναι τελείως ανεξάρτητο από τον <classname
>debian-installer</classname
>, και στην πραγματικότητα είναι πολύ πιο περίπλοκο. Η εγκατάσταση και η επίλυση προβλημάτων του συστήματος Χ window δεν είναι στους σκοπούς αυτού του εγχειριδίου. </para>
 </sect1>

<!--   End of file preparing/install-overview.xml -->

<!-- Start of file preparing/backup.xml -->

 <sect1 id="backup">
 <title
>Σώστε τα Υπάρχοντα Δεδομένα σας!</title>
<para
>Πριν ξεκινήστε σιγουρευτείτε να σώσετε όλα τα αρχεία που υπάρχουν ήδη στο σύστημά σας. Αν αυτή είναι η πρώτη φορά που ένα μη native λειτουργικό σύστημα εγκαθίσταται στον υπολογιστή σας, είναι πιθανόν ότι θα χρειαστεί να επανακατατμήσετε τον δίσκο σας ώστε να δημιουργήσετε χώρο για το &debian;. Κάθε φορά που ξαναχωρίζετε το δίσκο σας θα πρέπει να σκέφτεστε ότι μπορεί να χάσετε όλα τα δεδομένα στο δίσκο σας, άσχετα από το πρόγραμμα που θα χρησιμοποιήσετε γι΄αυτό. Τα προγράμματα που χρησιμοποιούνται στον εγκαταστάτη είναι πολύ αξιόπιστα και χρησιμοποιούνται για πολλά χρόνια αλλά ταυτόχρονα είναι και πολύ ισχυρά και μια λάθος κίνηση μπορεί να σας κοστίσει. Ακόμα και μετά το σώσιμο των αρχείων σας να είστε προσεκτικοί και σκεφτείτε σοβαρά τις απαντήσεις και τις πράξεις σας. Δυο λεπτά σκέψης μπορεί να σας σώσουν πολλές ώρες αχρείαστης δουλειάς. </para
><para
>Αν χρησιμοποιείτε ένα σύστημα με πολλά λειτουργικά σιγουρευτείτε ότι έχετε διαθέσιμα τα μέσα εγκατάστασης που διανέμονται για τα άλλα λειτουργικά που υπάρχουν στο σύστημά σας.Ειδικότερα αν ξαναχωρίσετε τον δίσκο σας ίσως να διαπιστώσετε ότι πρέπει να επανεγκαταστήσετε τον φορτωτή εκκίνησης για το υπάρχον λειτουργικό σας σύστημα ή σε αρκετές περιπτώσεις ολόκληρο το λειτουργικό σύστημα και όλα τα αρχεία στα επηρρεαζόμενα τμήματα του δίσκου. </para>

<para arch="m68k"
>Με την εξαίρεση των υπολογιστών BVM και Motorola VMEbus η μόνη υποστηριζόμενη μέθοδος εγκατάστασης για συστήματα m68k είναι η εκκίνηση από ένα τοπικό δίσκο ή δισκέττα χρησιμοποιώντας bootstrap βασισμένη σε ένα από τα AmigaOS/TOS/MacOS. Για τα συστήματα αυτά θα χρειαστείτε το αρχικό λειτουργικό σύστημα για να εκκινήσετε το Linux. Για να εκκινήσετε το Linux σε μηχανήματα BVM  και Motorola VMEbus θα χρειαστείτε τις ROM εκκίνησης ``BVMBug''   ή  ``16xBug'' . </para>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/backup.xml -->

<!-- Start of file preparing/needed-info.xml -->

 <sect1 id="needed-info">
 <title
>Πληροφορίες που θα χρειαστείτε</title>

  <sect2>
  <title
>Τεκμηρίωση</title>

   <sect3>
   <title
>Εγχειρίδιο Εγκατάστασης</title>

<para
>Το αρχείο που διαβάζετε τώρα σε μορφή ASCII, HTML ή PDF. </para>

<itemizedlist
>&list-install-manual-files; </itemizedlist>
</sect3>


   <sect3
><title
>Τεκμηρίωση Υλικού</title>
<para
>Συχνά περιέχει χρήσιμες πληροφορίες για την ρύθμιση ή την χρήση του υλικού του υπολογιστή σας. </para>

 <!-- We need the arch dependence for the whole list to ensure proper xml
      as long as not architectures have a paragraph -->
 <itemizedlist arch="i386;m68k;alpha;sparc;mips;mipsel">
<listitem arch="i386"
><para
> 

<ulink url="&url-hardware-howto;"
>Οδηγός βοήθειας Συμβατότητας Υλικού για το Linux</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="m68k"
><para
> 

<ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="alpha"
><para
> 

<ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="sparc"
><para>

<ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Συχνές Ερωτήσεις (FAQ) για το Linux σε επεξεργαστές SPARC</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="mips;mipsel"
><para>

<ulink url="&url-mips-howto;"
>Linux/Mips Howto</ulink>

</para
></listitem>

</itemizedlist>
   </sect3>


   <sect3 arch="s390">
   <title
>&arch-title; Αναφορές Υλικού</title>
<para
>Οδηγίες εγκατάστασης και οδηγοί συσκευών (DASD, XPRAM, κονσόλα, ταινία, z90 crypto, chandev, δίκτυο) </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf"
>Οδηγοί Συσκευών και Εντολές Εγκατάστασης</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Το Redbook της IBM που περιγράφει πώς μπορείτε να συνδυάσετε το Linux με το z/VM  σε υλικό zSeries και &arch-title;  </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
>Linux για την αρχιτεκτονική &arch-title;</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Το IBM Redbook που περιγράφει τις διαθέσιμες διανομές Linux για mainframes. Δεν περιέχει κάποιο κεφάλαιο για το Debian αλλά οι βασικές ιδέες εγκατάστασης είναι κοινές μεταξύ όλων των &arch-title;  διανομών. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
>Linux για IBM eServer zSeries και Διανομές &arch-title;:</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 id="fsohi">
  <title
>Βρίσκοντας πηγές για πληροφορίες σχετικά με το Υλικό σας</title>
<para
>Σε πολλές περιπτώσεις ο εγκαταστάτης θα είναι σε θέση να ανιχνεύσει αυτόματα το υλικό σας. Αλλά για να είστε προετοιμασμένοι συνιστούμε να εξοικειωθείτε με το υλικό του υπολογιστή σας πριν την εγκατάσταση. </para
><para
>Πληροφορίες για το Υλικό σας μπορούν να συγκεντρωθούν από: </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
>Τα εγχειρίδια που έρχονται με κάθε κομμάτι του υλικού. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Οι οθόνες ρυθμίσεων του BIOS στον υπολογιστή σας. Μπορείτε να δείτε αυτές τις οθόνες όταν ξεκινάτε τον υπολογιστή σας πατώντας έναν κατάλληλο συνδυασμό πλήκτρων. Συχνά είναι το πλήκτρο <keycap
>Delete</keycap
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Οι συσκευασίες και τα κουτιά για κάθε κομμάτι του υλικού σας. </para
></listitem>

<listitem arch="i386"
><para
>Το παράθυρο για το Σύστημα στον πίνακα ελέγχου των Windows. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εντολές συστήματος ή εργαλεία από ένα άλλο λειτουργικό σύστημα, περιλαμβανομένων διαχειριστών αρχείων. Αυτή η πηγή είναι ιδιαίτερα χρήσιμη για πληροφορίες σχετικά με την μνήμη RAM και την μνήμη του σκληρού δίσκου. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ο διαχειριστής του συστήματος ή ο Παροχέας Διαδικτύου σας. Οι πηγές αυτές μπορούν να σας δώσουν τα στοιχεία που χρειάζεστε για τη ρύθμιση του δικτύου και του ηλεκτρονικού ταχυδρομείου σας. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para>

<table>
<title
>Πληροφορίες για το υλικό σας που χρειάζονται για μια εγκατάσταση.</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry
>Υλικό</entry
><entry
>Πληροφορίες που πιθανόν να χρειαστείτε</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Σκηροί Δίσκοι</entry>
  <entry
>Πόσους έχετε;</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Η σειρά τους στο σύστημα.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Είναι IDE ή SCSI ; (οι περισσότεροι υπολογιστές έχουν IDE)</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Διαθέσιμος ελεύθερος χώρος</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Τμήματα δίσκου</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Τμήματα δίσκου όπου βρίσκονται εγκατεστημένα άλλα λειτουργικά συστήματα.</entry>
</row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Οθόνη</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Υποστηριζόμενες αναλύσεις</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Ρυθμός οριζόντιας ανανέωσης</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Ρυθμός κάθετης ανανέωσης</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Βάθος χρώματος (αριθμός χρωμάτων) που υποστηρίζει</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Μέγεθος οθόνης</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="3"
>Ποντίκι</entry>
  <entry
>Τύπος: σειριακό, PS/2, ή USB.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Θύρα</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Κατασκευαστής</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Αριθμός κουμπιών</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Δίκτυο</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Τύπος υποδοχέα</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Εκτυπωτής</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Υποστηριζόμενες Αναλύσεις Εκτύπωσης</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="2"
>Κάρτα Οθόνης</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Διαθέσιμη Μνήμη κάρτας οθόνης</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Αναλύσεις και αριθμός (βάθος) χρωμάτων που υποστηρίζονται (αυτά πρέπει να ελεγχθούν ως προς τις δυνατότητες της οθόνης σας).</entry
> 
</row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="1"
>DASD</entry>
  <entry
>Αριθμός συσκευών.</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Διαθέσιμος ελεύθερος χώρος</entry
></row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="2"
>Δίκτυο</entry>
  <entry
>Τύπος υποδοχέα</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Αριθμός συσκευών</entry
></row>
<row arch="s390"
><entry
>Σχετικός αριθμός υποδοχέα για κάρτες OSA.</entry
></row>

</tbody
></tgroup
></table>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Συμβατότητα Υλικού</title>

<para
>Πολλά επώνυμα προϊόντα δουλεύουν χωρίς προβλήματα στο Linux. Επιπλέον το υλικό για Linux βελτιώνεται καθημερινά. Παρόλα αυτά, το Linux ακόμα δεν μπορεί να λειτουργήσει με τόσα διαφορετικά είδη υλικού όπως κάποια άλλα λειτουργικά συστήματα. </para
><para arch="i386"
>Πιο συγκεκριμένα, το Linux συνήθως δεν μπορεί να δουλέψει με υλικό που απαιτεί την μια ενεργή έκδοση των Windows για να δουλέψει. </para
><para arch="i386"
>Αν και κάποια είδη υλικού για Windows μπορούν να ρυθμιστούν ώστε να δουλέψουν και στο Linux αυτό απαιτεί συνήθως επιπλέον κόπο και προσπάθεια. Επιπρόσθετα, οδηγοί Linux που χρειάζονται για τέτοιο Windows βασισμένο υλικό συνήθως αφορούν ένα συγκεκριμένο πυρήνα του Linux. Σαν αποτέλεσμα μπορεί γρήγορα να είναι ξεπερασμένοι. </para
><para arch="i386"
>Τα λεγόμενα win-modems είναι ο πιο συνηθισμένος τύπος τέτοιου υλικού. Όμως και εκτυπωτές ή άλλος εξοπλισμός μπορεί να είναι απευθύνεται ειδικά σε Windows. </para
><para
>Μπορείτε να ελέγξετε την συμβατότητα του υλικού σας: <itemizedlist>
<listitem
><para
>ελέγχοντας τους δικτυακούς τόπους των κατασκευαστών για καινούριους οδηγούς </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ψάχνοντας σε δικτυακούς τόπους ή εγχειρίδια για πληροφορίες σχετικά με προσωμοίωση. Λιγότερο γνωστές μάρκες υλικού μπορεί μερικές φορές να χρησιμοποιούν τους οδηγούς ή τις ρυθμίσεις περισσότερο επώνυμων. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ελέγχοντας για λίστες συμβατότητας του υλικού για το Linux σε δικτυακούς τόπους αφιερωμένους στην αρχιτεκτονική σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ψάχνοντας στο διαδίκτυο για εμπειρίες άλλων χρηστών. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Ρυθμίσεις Δικτύου</title>

<para
>Αν ο υπολογιστής σας είναι συνδεδεμένος σε ένα δίκτυο 24 ώρες την ημέρα (πχ. μια σύνδεση Ethernet ή κάποια ισοδύναμη &mdash; όχι μια σύνδεση PPP) θα πρέπει να ρωτήσετε τον διαχειριστή του δικτύου σας για την σχετική πληροφορία. <itemizedlist>
<listitem
><para
>Το όνομα του συστήματός σας (πιθανόν να μπορείτε να το διαλέξετε οι ίδιοι) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το όνομα του τομέα του δικτύου σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η διεύθυνση IP του υπολογιστή σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η μάσκα δικτύου που θα χρησιμοποιηθεί στο δίκτυο σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Την διεύθυνση IP της προκαθορισμένης πύλης μέσω του οποίου θα πρέπει να δρομολογηθεί το σύστημά σας, αν το δίκτυο σας <emphasis
>έχει</emphasis
>μια τέτοια πύλη. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το σύστημα στο δίκτυο σας που θα πρέπει να χρησιμοποιηθεί σαν DNS server (Domain Name Server). </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para condition="supports-dhcp"
>Από την άλλη, αν ο διαχειριστής σας σάς πει ότι είναι διαθέσιμος κάποιος DHCP server και συνίσταται η χρήση του, τότε δεν χρειάζεστε αυτή την πληροφορία γιατί ο DHCP server θα την δώσει κατευθείαν στο σύστημά σας κατά τη διάρκεια της διαδικασίας εγκατάστασης. </para
><para
>Αν χρησιμοποιείτε ασύρματο δίκτυο, θα πρέπει επίσης να βρείτε: <itemizedlist>
<listitem
><para
>το όνομα (ESSID) του ασύρματου δικτύου σας </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το κλειδί ασφαλείας WEP (αν χρειάζεται). </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/needed-info.xml -->

<!-- Start of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title
>Ικανοποίηση των ελάχιστων απαιτήσεων Υλικού</title>
<para
>Από τη στιγμή που έχετε μαζέψει πληροφορίες σχετικά με το υλικό του υπολογιστή σας, ελέγξτε ότι το υλικό σας θα σας επιτρέψει να κάνετε τον τύπο της εγκατάστασης που θέλετε να κάνετε. </para
><para arch="not-s390"
>Ανάλογα με τις ανάγκες σας, ίσως να τα καταφέρετε με λιγότερες απαιτήσεις για το υλικό σας από αυτές που αναφέρονται στον πίνακα παρακάτω. Όμως οι περισσότεροι χρήστες θα διακινδυνέψουν να απογοητευτούν αν τις αγνοήσουν. </para
><para arch="i386"
>Ένα σύστημα Pentium 100 είναι η ελάχιστα προτεινόμενη απαίτηση για ένα σύστημα γραφείου και ένα σύστημα Pentium II 300 αντίστοιχα για έναν Server. </para
><para arch="m68k"
>Ένας επεξεργαστής 68030 ή καλλίτερος είναι ο ενδεικνυόμενος για εγκατάσταση σε συστήματα m68k. Ίσως τα καταφέρετε με ελαφρά λιγότερο διαθέσιμο χώρο από τον αναγραφόμενο. </para
><para arch="powerpc"
>Οποιοδήποτε OldWorld ή NewWorld PowerPC μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν σύστημα γραφείου. Για server, ένας επεξεργαστής με ελάχιστη συχνότητα 132-Mhz προτείνεται. </para>

<table>
<title
>Προτεινόμενες ελάχιστες απαιτήσεις του συστήματος.</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry
>Τύπος Εγκατάστασης.</entry
><entry
>RAM</entry
><entry
>Σκληρός Δίσκος</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>Χωρίς Γραφείο</entry>
  <entry
>24 megabytes</entry>
  <entry
>450 megabytes</entry>
</row
><row>
  <entry
>Με Γραφείο</entry>
  <entry
>64 megabytes</entry>
  <entry
>1 gigabyte</entry>
</row
><row>
  <entry
>Server</entry>
  <entry
>128 megabytes</entry>
  <entry
>4 gigabytes</entry>
</row>

</tbody
></tgroup
></table>

<para
>Εδώ είναι ένα δείγμα μερικών τυπικών διαμορφώσεων για συστήματα Debian. Μπορείτε επίσης να πάρετε μια ιδέα για τον χώρο που χρειάζονται διάφορες ομάδες προγραμμάτων κοιτώντας στο <xref linkend="tasksel-size-list"/>. </para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>Συνηθισμένος server</term>
 <listitem
><para
>Αυτό είναι το προφίλ για έναν μικρό server, χρήσιμο για έναν server χωρίς πολλά εργαλεία για χρήστες κελύφους. Περιλαμβάνει ένα FTP server, έναν web server, καθώς και υπηρεσίες DNS. NIS και POP. Για αυτά χώρος δίσκου 100 MB θα είναι επαρκής, και στη συνέχεια θα πρέπει να προσθέσετε επιπλέον χώρο για οποιαδήποτε δεδομένα θα σερβίρετε. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Γραφείου</term>
 <listitem
><para
>Ένα συνηθισμένο "κουτί" γραφείου, που περιλαμβάνει το σύστημα X window, πλήρη περιβάλλοντα γραφείου, ήχο, επεξεργαστές κειμένου κλπ. Θα χρειαστείτε περίπου 2 GB χρησιμοποιώντας το καθορισμένο "καθήκον" γραφείου, αν και μπορείτε να τα καταφέρετε και σε σημαντικά λιγότερο χώρο. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Τερματικό εργασίας</term>
 <listitem
><para
>Ένα πιο λιτό σύστημα για χρήστες, χωρίς το σύστημα X window ή εφαρμογές X. Πιθανόν κατάλληλο για laptop ή φορητούς υπολογιστές.Το απαραίτητο μέγεθος είναι περίπου 140 MB. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Για προγραμματισμό-ανάπτυξη</term>
 <listitem
><para
>Μια διαμόρφωση γραφείου με όλα τα πακέτα για ανάπτυξη, όπως Perl, C, C++ κ.α. Το μέγεθος είναι περίπου 475 MB. Υποθέτοντας ότι προσθέτετε το περιβάλλον X11 και κάποια επιπλέον πακέτα για άλλη χρήση θα πρέπει να υπολογίσετε περίπου 800 MB για αυτόν τον τύπο μηχανήματος. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist
><para
>Θυμηθείτε ότι τα μεγέθη αυτά δεν περιλαμβάνουν όλο το υπόλοιπο υλικό που συνήθως βρίσκεται σε ένα σύστημα, όπως αρχεία χρηστών. αλληλογραφία και δεδομένα. Είναι πάντα καλό να είστε γενναιόδωροι όταν πρόκειται για το χώρο που θα διαθέσετε στα αρχεία σας και άλλα δεδομένα. Σημειώστε ότι το τμήμα δίσκου <filename
>/var</filename
>περιέχει μεγάλο όγκο πληροφοριών για την κατάσταση του συστήματος και που αφορούν συγκεκριμένα το Debian πέρα από τα συνηθισμένα περιεχόμενά του όπως τα αρχεία καταγραφής (logfiles). Τα αρχεία για το <command
>dpkg</command
> (με πληροφορίες για όλα τα εγκατεστημένα πακέτα) μπορεί εύκολα να καταναλώσει 20 MB.Επίσης το <command
>apt-get</command
> βάζει εδώ τα πακέτα που κατεβαίνουν πριν την εγκατάστασή τους. Συνήθως θα πρέπει να δώσετε τουλάχιστον 100 MB στο <filename
>/var</filename
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

<!-- Start of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title
>Προ-κατάτμηση για Συστήματα με εκκίνηση πολλαπλών λειτουργικών</title>
<para
>Η κατάτμηση του δίσκου αναφέρεται απλά στην πράξη του χωρισμού του δίσκου σας σε τμήματα. Κάθε τμήμα γίνεται έτσι ανεξάρτητο από τα άλλα. Είναι χονδρικά ισοδύναμο με την τοποθέτηση τοίχων εσωτερικά σε ένα σπίτι. Αν προσθέσετε έπιπλα σε ένα δωμάτιο αυτό δεν θα επηρρεάσει κανένα από τα υπόλοιπα δωμάτια! </para
><para arch="s390"
>Κάθε φορά που η ενότητα αυτή μιλά για "δίσκους" θα πρέπει αυτό να μεταφράζεται σε ένα DASD  ή σε VM minidisk στον κόσμο της  αρχιτεκτονικής &arch-title; Επίσης "μηχάνημα" στην περίπτωση αυτή σημαίνει ένα LPAR ή ένα φιλοξενούμενο σύστημα VM. </para
><para
>Αν έχετε ήδη ένα λειτουργικό σύστημα στο μηχάνημα <phrase arch="i386"
> (Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="alpha"
> (Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="s390"
> (VM, z/OS, OS/390, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="m68k"
> (Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;) </phrase
>και θέλετε να "κολλήσετε" το Linux στον ίδιο δίσκο θα πρέπει να επανατμήσετε το δίσκο. Το Debian απαιτεί τα δικά του τμήματα δίσκου. Δεν μπορεί να εγκατασταθεί σε τμήματα δίσκου των Windows ή του MacOS. Ίσως να μπορεί να μοιραστεί κάποια τμήματα με άλλα συστήματα Linux αλλά κάτι τέτοιο δεν καλύπτεται εδώ. Στην ελάχιστη περίπτωση θα χρειαστείτε ένα τμήμα δίσκου αφιερωμένη ειδικά στο ριζικό σύστημα του Debian. </para
><para
>Μπορείτε να βρείτε πληροφορίες σχετικά με την υπάρχουσα διαμόρφωση των τμημάτων του δίσκου σας χρησιμοποιώντας ένα εργαλείο διαμέρισης για το υπάρχον λειτουργικό σας σύστημα  <phrase arch="i386"
>, όπως για παράδειγμα το fdisk ή το PartitionMagic</phrase
><phrase arch="powerpc"
>, όπως το Drive Setup, το HD Toolkit, ή το MacTools</phrase
><phrase arch="m68k"
>, όπως το HD SC Setup, το HDToolBox, ή το SCSITool</phrase
><phrase arch="s390"
>, όπως το VM diskmap</phrase
>. Τα εργαλείο διαμέρισης παρέχουν πάντα έναν τρόπο να δείτε τις υπάρχουσες κατατμήσεις χωρίς να κάνετε κάποιες αλλαγές. </para
><para
>Γενικά η αλλαγή μιας κατάτμησης με ένα υπάρχον σύστημα αρχείων ήδη σε αυτήν, θα καταστρέψει οποιαδήποτε πληροφορία υπάρχει σε αυτήν. Κατά συνέπεια θα πρέπει πάντα να σώζετε τα δεδομένα σας πριν κάνετε οποιαδήποτε επαναδιαμέριση. Χρησιμοποιώντας την αναλογία με ένα σπίτι που είδαμα και πριν, θα θέλατε πιθανότατα να μετακινήσετε όλα τα έπιπλα σας από τη μέση πριν μετακινήσετε οποιονδήποτε τοίχο, διαφορετικά κινδυνεύετε να τα καταστρέψετε. </para
><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis
>FIXME: γράψε για δίσκους σε HP-UX;</emphasis>

</para
><para
>Αν ο υπολογιστής σας έχει περισσότερους από έναν δίσκους, μπορεί να θελήσετε να αφιερώσετε έναν δίσκο αποκλειστικά στο Debian. Αν αποφασίσετε να κάνετε κάτι τέτοιο τότε δεν χρειάζεται να διαμερίσετε τον δίσκο πριν την εκκίνηση του συστήματος εγκατάστασης. Το πρόγραμμα διαμέρισης που περιλαμβάνει ο εγκαταστάτης μπορεί να το κάνει αυτό πολύ καλά. </para
><para
>Αν το μηχάνημά σας έχει μόνο έναν δίσκο και θα θέλατε να αντικαταστήσετε τελείως το υπάρχον λειτουργικό σύστημά σας με το &debian;, μπορείτε επίσης να περιμένετε να γίνει η διαμέριση σαν μέρος της διαδικασίας εγκατάστασης <xref linkend="partman"/>),μετά την εκκίνηση του συστήματος εγκατάστασης. Όμως αυτό θα δουλέψει μόνο αν σκοπεύετε να εκκινήσετε τον εγκαταστάτη από ταινίες, CD-ROM ή αρχεία σε κάποιο συνδεδεμένο μηχάνημα. Σκεφθείτε: αν εκκινήσετε από αρχεία που βρίσκονται στον σκληρό δίσκο και μετά διαμερίσετε αυτόν τον ίδιο δίσκο όντας  στο σύστημα εγκατάστασης, και συνεπώς διαγράφοντας τα αρχεία εκκίνησης, τότε θα πρέπει να ευχηθείτε ότι η εγκατάσταση θα είναι περυχημένη για πρώτη φορά στα χρονικά! Το λιγότερο που πρέπει να εξασφαλίσετε στην περίπτωση αυτή είναι να έχετε διαθέσιμα κάποια εναλλακτικά μέσα αναζωογόνησης του μηχανήματός σας.όπως για παράδειγμα τις ταινίες ή CD του αρχικού λειτουργικού συστήματος. </para
><para
>Αν το μηχάνημά σας έχει ήδη αρκετές κατατμήσεις και μπορεί να δημιουργηθεί αρκετός χώρος διαγράφοντας ή αντικαθιστώντας μια ή περισσότερες από αυτές, τότε μπορείτε επίσης να περιμένετε να γίνει η διαμέριση χρησιμοποιώντας το πρόγραμμα διαμέρισης του εγκαταστάτη. Παρόλα αυτά συνεχίστε το διάβασμα στις παρακάτω ενότητες γιατί μπορεί σαν αποτέλεσμα κάποιων ειδικών περιστάσεων όπως η διάταξη των υπαρχουσών κατατμήσεων μέσα στον πίνακα διαμέρισης, να σας υποχρεώσουν να κάνετε έτσι κι αλλιώς τη διαμέριση πριν την εγκατάσταση. </para
><para arch="i386"
>If your machine has a FAT or NTFS filesystem, as used by DOS and Windows, you can wait and use Debian installer's partitioning program to resize the filesystem. </para
><para
>Αν τίποτα από τα παραπάνω δεν εφαρμόζονται στην περίπτωσή σας, θα χρειαστεί να διαμερίσετε το δίσκο σας πριν την έναρξη της εγκατάστασης ώστε να δημιουργήσετε τον κατάλληλα διαμερίσιμο χώρο για το Debian.Αν κάποιες καταμήσεις θα ανήκουν σε άλλα λειτουργικά συστήματα τότε θα ήταν καλίτερο να δημιουργήσετε αυτές τις κατατμήσεις με κάποια προγράμματα διαμέρισης από τα ίδια τα λειτουργικά αυτά. Συνιστούμε έντονα να  <emphasis
>μην</emphasis
> προσπαθήσετε να φτιάξετε κάποιες κατατμήσεις για το &debian; χρησιμοποιώντας εργαλεία κάποιου άλλου λειτουργικού συστήματος. Αντίθετα θα πρέπει με αυτά να δημιουργήσετε μόνο τις κατατμήσεις για το αρχικό λειτουργικό σύστημα που θέλετε να διατηρήσετε. </para
><para
>Αν σκοπεύετε να εγκαταστήσετε περισσότερα από ένα λειτουργικά συστήματα στο ίδιο μηχάνημα. θα πρέπει να εγκαταστήσετε όλα τα άλλα λειτουργικά πριν προχωρήσετε με την εγκατάσταση του Linux. Η εγκατάσταση των Windows ή άλλων λειτουργικών μπορεί να καταστρέψουν τη δυνατότητα να ξεκινήσετε το Linux ή να σας ενθαρρύνουν να επαναδιαμορφώσετε κάποιες μη-φυσικές κατατμήσεις. </para
><para
>Μπορείτε να επανέλθετε από τέτοιες ενέργειες ή να τις αποφύγετε, αλλά η εγκατάσταση πριν από ο,τιδήποτε άλλο του αρχικού λειτουργικού σας γλιτώνει από πολλά προβλήματα. </para
><para arch="powerpc"
>Για να μπορεί το OpenFirmware να ξεκινά αυτόματα το &debian; οι κατατμήσεις του Linux θα πρέπει να εμφανίζονται πριν από οποιεσδήποτε άλλες κατατμήσεις στον δίσκο, ειδικότερα κατατνήσεις εκκίνησης του MacOS. Συγκρατείστε αυτό το στοιχείο πριν κάνετε την προ-διαμέριση: θα πρέπει να δημιουργήσετε μια κατάτμηση "υποδοχής" του Linux που να βρίσκεται <emphasis
>πριν</emphasis
> από τις άλλες εκκινήσιμες κατατμήσεις στο δίσκο (οι μικρές κατατμήσεις που είναι αφιερωμένες στους οδηγούς δίσκους της Apple δεν είναι εκκινήσιμες). Μπορείτε να σβήσετε αυτή την αρχική κατάτμηση για το Linux με τα εργαλεία διαμέρισης του Linux αργότερα στη διάρκεια της πραγματικής εγκατάστασης και να την αντικαταστήσετε με κατατμήσεις Linux. </para
><para
>Αν έχετε αυτή τη στιγμή έναν σκληρό δίσκο με μια κατάτμηση (μια συνηθισμένη περίπτωση για υπολογιστές γραφείου) και θέλετε να έχετε πολλαπλή εκκίνηση με το αρχικό λειτουργικό σύστημα και το Debian, θα πρέπει να: <orderedlist>
<listitem
><para
>Κάνετε αντίγραφα ασφαλείας για ο,τιδήποτε υπάρχει στον υπολογιστή σας </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εκκινήστε με τα μέσα εγκατάστασης του αρχικού λειτουργικού συστήματος, πχ. CD-ROM ή ταινίες. <phrase arch="powerpc"
>Όταν ξεκινάτε από ένα MacOS CD, κρατήστε πιεσμένο το πλήκτρο <keycap
>c</keycap
> κατά την εκκίνηση για να εξαναγκάσετε το CD να γίνει το ενεργό MacOS σύστημα.</phrase
> </para
></listitem>
<listitem
><para
>Χρησιμοποιήστε εργαλεία του ίδιου του αρχικού λειτουργικού για να δημιουργήσετε κατατμήσεις για αυτό. Αφήστε είτε έναν χώρο "υποδοχής" ή απλά ελεύθερο χώρο για το &debian;. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήσετε το προτιμητέο λειτουργικό σύστημα στο καινούριο τμήμα δίσκου που του αντιστοιχεί. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Επανεκκινήστε στο παλιό σας λειτουργικό για να ελέγξετε ότι όλα είναι ενταξει και για να κατεβάσετε τα αρχεία εκκίνησης του Debian installer. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε τον εγκαταστάτη του Debian για να συνεχίσετε την εγκατάσταση του Debian. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->


  <sect2 arch="alpha"
><title
>Κατάτμηση σε Tru64 UNIX</title>
<para
>Το Tru64 UNIX, παλιότερα γνωστό σαν Digital UNIX, που με τη σειρά του ήταν προγουμένως γνωστό σαν OSF/1, χρησιμοποιεί ένα σχήμα διαμέρισης ανάλογο με αυτό των επικεφαλίδων BSD, που επιτρέπει μέχρι οχτώ κατατμησεις για κάθε συσκευή δίσκου. Οι κατατμήσεις αυτές είναι αριθμημένες από το `1' μέχρι το `8' στο Linux και έχουν ένα γράμμα από το `a' μ'εχρι το `h' στο Unix. Οι πυρήνες του Linux από τον 2.2 και μεταγενέστερα αντιστοιχούν πάντα το `1' στο `a', το `2' στο `b' κοκ. Για παράδειγμα, η κατάτμηση <filename
>rz0e</filename
> στο Tru64 UNIX θα εμφανιστεί το πιο πιθανόν σαν <filename
>sda5</filename
> στο Linux. </para
><para
>Οι κατατμήσεις σε μια επικεφαλίδα διαμέρισης στο Tru64 μπορούν να αλληλεπικαλύπτονται. Αμόμα περισσότερο, αν αυτός ο δίσκος χρησιμοποιηθεί από το Tru64, τότε απαραίτητα η κατάτμηση `c' πρέπει να καταλαμβάνει ολόκληρο τον δίσκο (κατά συνέπεια υπερκαλύπτοντας όλες τις άλλες μη-κενές κατατμήσεις). Κάτω από το Linux, αυτό κάνει την κατάτμηση <filename
>sda3</filename
> ταυτόσημη με το <filename
>sda</filename
> (και μια κατάτμηση <filename
>sdb3</filename
> αν υπάρχει θα γίνει <filename
>sdb</filename
> κοκ.). Παρόλα αυτά, το εργαλείο διαμέρισης partman που χρησιμοποιείται από τον &d-i; δεν μπορεί προς το παρόν να διαχειριστεί αλληλοκαλυπτόμενες κατατμήσεις. Σαν αποτέλεσμα, δεν συνίσταται αυτή τη στιγμή να μοιράζετε δίσκους μεταξύ του Tru64 και του Debian. Κατατμήσεις σε δίσκους του Tru64 μπορούν να προσαρτηθούν από το Debian μετά την ολοκλήρωση της εγκατάστασης. </para
><para
>Μια άλλη συνηθισμένη σύμβαση που απαιτείται είναι το να ξεκινά η κατάτμηση `a' από την αρχή του δίσκου, ώστε να περιλαμβάνει πάντα το μπλοκ εκκίνησης μαζί με την επικεφαλίδα του δίσκου. Αν σκοπεύετε να ξεκινάτε το Debian από αυτόν τον δίσκο θα πρέπει να κάνετε αυτήν την κατάτμηση τουλάχιστον 2 ΜΒ για να χωρέσει τουλάχιστον τον κατάλογο boot και ίσως έναν πυρήνα. Σημειώστε ότι η κατάτμηση αυτή απαιτείταο μόνο για λόγους συμβατότητας. Δεν θα πρέπει να βάλετε κάποιο σύστημα αρχείων σε αυτήν, διαφορετικά θα καταστρέψετε τα δεδομένα. </para
><para
>Είναι πιθανόν και στην πραγματικότητα αρκετά εύλογο μοιράσετε μια κατάτμηση swap ανάμεσα στο Unix και στο Linux. Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει να τρέχετε την εντολή <command
>mkswap</command
>στην κατάτμηση αυτή κάθε φορά που επανεκκινείτε το σύστημα από το Unix στο Linux καθώς το Unix καταστρέφει την υπογραφή της swap μνήμης. Μπορείτε να τρέχετε την <command
>mkswap</command
> από τα αρχεία εκκίνησης του Linux πριν την πρόσθεση χώρου για swap με την εντολή <command
>swapon -a</command
>. </para
><para
>Αν θέλετε να προσαρτήσετε κατατμήσεις Unix στο Linux σημειώστε ότι το Digital Unix μπορεί να χρησιμοποιήσει δυο διαφορετικούς τύπους συστημάτων αρχείων, το UFS και το AdvFS, από τους οποίους το Linux "καταλαβαίνει" μόνο τον πρώτο. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"
><title
>Κατάτμηση σε Windows NT</title>

<para
>Τα Windows NT χρησιμοποιούν τον τύπο PC-style για τον πίνακα κατατμήσεων. Αν θέλετε να χειριστείτε μια υπάρχουσα κατάτμηση FAT ή NTFS συνίσταται να χρησιμοποιήσετε τα φυσικά εργαλεία των Windows NT και (ή κάτι που είναι πιο βολικό, μπορείτε να επαναδιαμερίσετε τον δίσκο σας από το μενού ρύθμισης του AlphaBIOS). Σε κάθε άλλη περίπτωση δεν είναι αλήθεια απαραίτητο να κάνετε τη διαμέριση του δίσκου από τα Windows. Τα εργαλεία του Linux μπορούν να το κάνουν αυτό ακόμα καλίτερα. Προσέξτε επίσης ότι όταν τρέχετε τα NT, ο Διαχειριστής Δίσκων (Disk Administrator) μπορεί να σας προτείνει να γράψετε μια "αθώα" υπογραφή σε δίσκους που δεν έχουν Windows,αν υπάρχουν. <emphasis
>Ποτέ</emphasis
> μην αφήσετε να γίνει κάτι τέτοιο καθώς αυτή η υπογραφή θα καταστέψει την πληροφορία σχετικά με τη διαμέριση αυτών των δίσκων. </para
><para
>Αν σκοπεύετε να ξεκινήσετε το Linux από μια κονσόλα ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS, θα χρειαστείτε μια μικρή κατάτμηση με FAT για το MILO. Τα 5 ΜΒ είναι πολυ ικανοποιητικά. Αν έχετε εγκατεστημένα Windows NT τα 6 ΜΒ της κατάτμησής τους για bootstrap μπορούν να χρησιμοποιηθούν για τον σκοπό αυτό. Η έκδοση &releasename; του Debian δεν υποστηρίζει την εγκατάσταση του MILO. Αν έχετε ήδη εγκατεστημένο το ΜILO στο σύστημά σας ή το εγκαταστήσετε από κάποιο άλλο μέσο, το Debian μπορεί ακόμα να εκκινηθεί από τηην κονσόλα ARC. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->


  <sect2 arch="i386"
><title
>Κατάτμηση από DOS ή Windows.</title>
<para
>Αν τροποποιείτε υπάρχουσες κατατμήσεις FAT ή NTFS, συνιστούμε να χρησιμοποιήσετε είτε το παρακάτω σχήμα είτε εργαλεία των ίδιων των Windows ή του DOS.Σε άλλη περίπτωση δεν υπάρχει αλήθεια λόγος για να κάνετε τη διαμέριση από το DOS ή τα Windows. Τα εργαλεία διαμέρισης του Linux μπορούν να κάνουν την ίδια δουλειά καλίτερα! </para
><para
>Αν έχετε όμως έναν μεγάλο δίσκο IDE και δεν χρησιμοποιείτε ούτε LBA addressing, overlay drivers (που διατίθενται μερικές φορές από κατασκευαστές σκληρών δίσκων) ούτε ένα πρόσφατο (μετά το 1998) BIOS που υποστηρίζει επεκτάσεις πρόσβασης μεγάλων δίσκων, τότε θα πρέπει να προσδιορίσετε την κατάτμηση εκκίνησης του Debian προσεκτικά.Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει να τοποθήσετε την κατάτμηση εκκίνησης στους πρώτους 1024 κυλίνδρους του σκληρού σας δίσκου (συνήθως γύρω στα 524 megabytes, χωρίς "μετάφραση" BIOS).Αυτό μπορεί να απαιτήσει την μετακίνηση μιας υπάρχουσας κατάτμησης FAT ή NTFS. </para>

   <sect3 id="lossless">
   <title
>Επαναδιαμέριση χωρίς απώλειες όταν ξεκινάτε από DOS, Win-32 ή OS/2. </title>

<para
>Μια από τις πιο συνηθισμένες εγκαταστάσεις είναι αυτή σε ένα σύστημα που περιέχει ήδη DOS (περιλαμβανομένων των Windows 3.1), Win32 (όπως Windows 95, 98, Me, NT, 2000, XP) ή OS/2, και όπου επιθυμείτε να εγκαταστήσετε το Debian στον ιδιο δίσκο χωρίς να καταστρέψετε το προηγούμενο σύστημα.Σημειώστε ότι ο εγκαταστάτης υποστηρίζει την μεταβολή του μεγέθους συστημάτων αρχείων FAT και NTFS που χρησιμοποιούνται από το DOS και τα Windows. Απλά ξεκινήστε τον εγκαταστάτη, κάντε την επιλογή <menuchoice
> <guimenuitem
>Χειροκίνητη επεξεργασία του πίνακα διαμέρισης</guimenuitem
> </menuchoice
>, επιλέξτε την κατάτμηση που θέλετε να μεταβάλλετε και καθορίστε το καινούριο μέγεθός της.Έτσι δεν θα χρειαστεί τις περισσότερες φορές να χρησιμοποιήσετε την μέθοδο που περιγράφεται αμέσως παρακάτω. </para
><para
>Πριν προχωρήσετε θα πρέπει να αποφασίσετε για το πώς θα χωρίσετε τον δίσκο σας. Η μέθοδος που περιγράφεται στην ενότητα αυτή αφορά το χώρισμα του δίσκου σε μόνο δυο μέρη.Το ένα θα περιέχει το αρχικόλειτουργικό σύστημα ενώ το άλλο θα χρησιμοποιηθεί από το Debian. Κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης του Debian, θα έχετε την ευκαιρία να χρησιμοποιήσετε το κομμάτι του δίσκου που προορίζεται για το Debian όπως πιστεύετε ότι είναι καλίτερο, δηλ. για swap ή για ένα σύστημα αρχείων. </para
><para
>Η ιδέα είναι να μεταφέρετε όλα τα δεδομένα στην πρώτη κατάτμηση πριν αλλάξετε την πληροφορία για την διαμέριση ώστε να ,μην χάσετε τίποτα από τα δεδομένα σας. Είναι σημαντικό να αποφύγετε κάθε περιττή ενέργεια στο διάστημα ανάμεσα στην μετακίνηση των δεδομένων και την αλλαγή μεγέθους της κατάτμησης ώστε να ελαχιστοποιήσετε την πιθανότητα να γραφεί ένα αρχείο κοντά στο τέλος της κατάτμησης κάτι που μπορεί να ελαττώσει το χώρο που μπορείτε να αφαιρέσετε από την κατάτμηση αυτή. </para
><para
>Το πρώτο πράγμα που χρειάζεστε είναι ένα αντίγραφο του <command
>fips</command
> που βρίσκεται στον κατάλογο <filename
>tools/</filename
> στον κοντινότερο σας καθρέφτη του Debian. Αποσυμπιέστε τον κατάλογο και αντιγράψετε τα αρχεία <filename
>RESTORRB.EXE</filename
>, <filename
>FIPS.EXE</filename
> και <filename
>ERRORS.TXT</filename
> σε μια εκκινήσιμη δισκέττα.Μπορείτε να δημιουργήσετε μια τέτοια δισκέττα με την εντολή <filename
>sys a:</filename
> στο DOS. Το πρόγραμμα <command
>fips</command
> συνοδεύεται από πολύ καλή τεκμηρίωση που ίσως θελήσετε να διαβάσετε. Θα πρέπει οπωσδήποτε να διαβάσετε την τεκμηρίωση αυτή αν χρησιμοποιείτε έναν οδηγό συμπίεσης δίσκου ή έναν διαχειριστή δίσκων. Δημιουργήστε τον δίσκο και διαβάστε την τεκμηρίωση <emphasis
>πριν</emphasis
> τον κάνετε defragment.  </para
><para
>Το επόμενο πράγμα που έχετε να κάνετε είναι να μεταφέρετε όλα τα δεδομένα στην αρχή της κατάτμησης. Το πρόγραμμα <command
>defrag</command
>, που έρχεται από πριν με κάθε έκδοση του  DOS από την 6.0 και μεταγενέστερη, μπορεί να το κάνει αυτό εύκολα. Κοιτάξτε την τεκμηρίωση του command
>fips</command
> για μια λίστα άλλων προγραμμάτων που μπορούν επίσης να κάνουν αυτό το τρικ. Σημειώστε ότι αν έχετε Windows 9x, θα πρέπει να τρέξετε την εντολή  <command
>defrag</command
> από το λειτουργικό αυτό, μιας και το DOS δεν καταλαβαίνει το σύστημα αρχείων VFAT που χρησιμοποποιείται για την υποστήριξη ονομάτων με πολλούς χαρακτήρες όπως συμβαίνει στα Windows 95 και μεταγενέστερα. </para
><para
>Αφού τρέξετε τον defragmenter (κάτι που μπορεί να διαρκέσει αρκετή ώρα σε ένα μεγάλο δίσκο) επανεκκινήστε με την δισκέττα <command
>fips</command
> που δημιουργήσατε.Τυπώστε απλά <filename
>a:\fips</filename
> και ακολουθήστε τις οδηγίες. </para
><para
>Σημειώστε ότι υπάρχουν αρκετοί άλλοι διαθέσιμοι διαχειριστές για διαμέριση σε περίπτωση που το <command
>fips</command
> δεν κάνει τη δουλειά για σας. </para>
   </sect3>

   <sect3 id="partitioning-for-dos"
><title
>Κατάτμηση για DOS.</title>

<para
>Αν κάνετε μια διαμέριση για δίσκους με DOS ή αλλάζετε το μέγεθος κατατμήσεων DOS χρησιμοποιώντας εργαλεία του Linux είναι πιθανόν να αντιμετωπίσετε προβλήματα με τις κατατμήσεις FAT που προκύπτουν (όπως έχει αναφερθεί από αρκετούς χρήστες). Για παράδειγμα, κάποιοι αναφέρουν χαμηλή απόδοση, συστηματικά προβλήματα με το <command
>scandisk</command
>,και άλλα παράξενα σφάλματα στο DOS ή στα Windows. </para
><para
>Κατά τα φαινόμενα, όποτε δημιουργείτε ή αλλάζετε το μέγεθος σε μια κατάτμηση για χρήση με DOS, είναι καλή ιδέα να γεμίσετε λίγους από τους πρώτους τομείς με μηδενικά! Κάντε κάτι τέτοιο πριν τρέξετε την εντολή του DOS <command
>format</command
> κι ενώ είστε στο Linux: <informalexample
><screen
># dd if=/dev/zero of=/dev/hdXX bs=512 count=4
</screen
></informalexample>

</para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->


  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε AmigaOS</title>
<para
>Αν τρέχετε AmigaOS, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το πρόγραμμα <command
>HDToolBox</command
>  για να προσαρμόσετε τις αρχικές σας κατατμήσεις πριν την εγκατάσταση. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε Atari TOS</title>
<para
>Atari partition IDs are three ASCII characters, use ``LNX'' for data and ``SWP'' for swap partitions. If using the low memory installation method, a small Minix partition is also needed (about 2 MB), for which the partition ID is ``MNX''. Failure to set the appropriate partition IDs not only prevents the Debian installation process from recognizing the partitions, but also results in TOS attempting to use the Linux partitions, which confuses the hard disk driver and renders the whole disk inaccessible. </para
><para
>There are a multitude of third party partitioning tools available (the Atari <command
>harddisk</command
> utility doesn't permit changing the partition ID); this manual cannot give detailed descriptions for all of them. The following description covers <command
>SCSITool</command
> (from Hard+Soft GmBH). <orderedlist>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε το πρόγραμμα command
>SCSITool</command
> και διαλέξτε τον δίσκο που θέλετε να διαμερίσετε: στο μενού <guimenu
>Disk</guimenu
>, είναι η επιλογή <guimenuitem
>select</guimenuitem
>). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Από το μενού <guimenu
>Partition</guimenu
> , διαλέξτε είτε <guimenuitem
>New</guimenuitem
> για να προσθέσετε καινούριες κατατμήσεις ή για να αλλάξετε το μέγεθος αυτών που ήδη υπάρχουν, ή <guimenuitem
>Change</guimenuitem
> για να αλλάξετε μια συγκεκριμένη κατάτμηση. Αν δεν έχετε δημιουργήσει ήδη κατατμήσεις με τα σωστά μεγέθη και απλά θέλετε να αλλάξετε τον αριθμό ID της κατάτμησης τότε η επιλογή <guimenuitem
>New</guimenuitem
> είναι πιθανότατα η καλίτερη. </para
></listitem>
<listitem
><para
>For the <guimenuitem
>New</guimenuitem
> choice, select <guilabel
>existing</guilabel
> in the dialog box prompting the initial settings. The next window shows a list of existing partitions which you can adjust using the scroll buttons, or by clicking in the bar graphs. The first column in the partition list is the partition type; just click on the text field to edit it. When you are finished changing partition settings, save the changes by leaving the window with the <guibutton
>OK</guibutton
> button. </para
></listitem>
<listitem
><para
>For the <guimenuitem
>Change</guimenuitem
> option, select the partition to change in the selection list, and select <guilabel
>other systems</guilabel
> in the dialog box. The next window lists detailed information about the location of this partition, and lets you change the partition ID. Save changes by leaving the window with the <guibutton
>OK</guibutton
> button. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Write down the Linux names for each of the partitions you created or changed for use with Linux &mdash; see <xref linkend="device-names"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Quit <command
>SCSITool</command
> using the <guimenuitem
>Quit</guimenuitem
> item from the <guimenu
>File</guimenu
> menu. The computer will reboot to make sure the changed partition table is used by TOS. If you changed any TOS/GEM partitions, they will be invalidated and have to be reinitialized (we told you to back up everything on the disk, didn't we?). </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>There is a partitioning tool for Linux/m68k called <command
>atari-fdisk</command
> in the installation system, but for now we recommend you partition your disk using a TOS partition editor or some disk tool. If your partition editor doesn't have an option to edit the partition type, you can do this crucial step at a later stage (from the booted temporary install RAMdisk). <command
>SCSITool</command
> is only one of the partition editors we know of which supports selection of arbitrary partition types. There may be others; select the tool that suits your needs. </para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε MacOS</title>
<para
>Partitioning tools for Macintosh tested include <command
>pdisk</command
>, <command
>HD SC Setup</command
> 7.3.5 (Apple), <command
>HDT</command
> 1.8 (FWB), <command
>SilverLining</command
> (LaCie), and <command
>DiskTool</command
> (Tim Endres, GPL). Full versions are required for <command
>HDT</command
> and <command
>SilverLining</command
>. The Apple tool requires a patch in order to recognize third-party disks (a description on how to patch <command
>HD SC Setup</command
> using <command
>ResEdit</command
> can be found at <ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"
></ulink
>). </para
><para
>For IDE based Macs, you need to use <command
>Apple Drive Setup</command
> to create empty space for the Linux partitions, and complete the partitioning under Linux, or use the MacOS version of pdisk available from the MkLinux FTP server. </para>
</sect2>

<!--   End of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->


  <sect2 arch="sparc"
><title
>Κατάτμηση από SunOS</title>

<para
>It's perfectly fine to partition from SunOS; in fact, if you intend to run both SunOS and Debian on the same machine, it is recommended that you partition using SunOS prior to installing Debian. The Linux kernel understands Sun disk labels, so there are no problems there. Just make sure you leave room for the Debian root partition within the first 1GB area of the boot disk. You can also place the kernel image on a UFS partition if that is easier than putting the root partition there. SILO supports booting Linux and SunOS from either EXT2 (Linux), UFS (SunOS), romfs and iso9660 (CDROM) partitions. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"
><title
>Κατάτμηση από Linux ή άλλο Λειτπυργικό Σύστημα</title>

<para
>Whatever system you are using to partition, make sure you create a ``Sun disk label'' on your boot disk. This is the only kind of partition scheme that the OpenBoot PROM understands, and so it's the only scheme from which you can boot. In <command
>fdisk</command
>, the <keycap
>s</keycap
> key is used to create Sun disk labels. You only need to do this on drives that do not already have a Sun disk label. If you are using a drive that was previously formatted using a PC (or other architecture) you must create a new disk label, or problems with the disk geometry will most likely occur. </para
><para
>You will probably be using <command
>SILO</command
> as your boot loader (the small program which runs the operating system kernel). <command
>SILO</command
> has certain requirements for partition sizes and location; see <xref linkend="partitioning"/>. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>Κατάτμηση από MacOS/OSX </title>

<para
>The <application
>Apple Drive Setup</application
> application can be found in the <filename
>Utilities</filename
> folder on the MacOS CD. It will not adjust existing partitions; it is limited to partitioning the entire disk at once. The disk driver partitions don't show up in <application
>Drive Setup</application
>. </para
><para
>Remember to create a placeholder partition for GNU/Linux, preferably positioned first in the disk layout. it doesn't matter what type it is, it will be deleted and replaced later inside the &debian; installer. </para
><para
>If you are planning to install both MacOS 9 and OS X, it is best to create separate partitions for OS 9 and OS X. If they are installed on the same partition, <application
>Startup Disk</application
> (and reboot) must be used to select between the two; the choice between the two systems can't be made at boot time. With separate partitions, separate options for OS 9 and OS X will appear when holding the <keycap
>option</keycap
> key at boot time, and separate options can be installed in the <application
>yaboot</application
> boot menu as well. Also, Startup Disk will de-bless all other mountable partitions, which can affect GNU/Linux booting. Both OS 9 and OS X partitions will be accessible from either OS 9 or OS X. </para
><para
>GNU/Linux is unable to access information on HFS+ (aka MacOS Extended) or UFS partitions. OS X requires one of these two types for its boot partition. MacOS 9 can be installed on either HFS (aka MacOS Standard) or HFS+. To share information between the MacOS and GNU/Linux systems, an exchange partition is handy. HFS and MS-DOS FAT partitions are supported by both MacOS and Linux. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->

 </sect1>
<!--   End of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

<!-- Start of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title
>Ρύθμιση του Υλικού και του Λειτουργικού συστήματος Πριν την εγκατάσταση</title>
<para
>This section will walk you through pre-installation hardware setup, if any, that you will need to do prior to installing Debian. Generally, this involves checking and possibly changing firmware settings for your system. The ``firmware'' is the core software used by the hardware; it is most critically invoked during the bootstrap process (after power-up). Known hardware issues affecting the reliability of &debian; on your system are also highlighted. </para>


<!-- Start of file preparing/bios-setup/i386.xml -->


  <sect2 arch="i386" id="bios-setup"
><title
>Κλήση του BIOS Set-Up Menu</title>

<para
>BIOS provides the basic functions needed to boot your machine to allow your operating system to access your hardware. Your system probably provides a BIOS set-up menu, which is used to configure the BIOS. Before installing, you <emphasis
>must</emphasis
> ensure that your BIOS is setup correctly; not doing so can lead to intermittent crashes or an inability to install Debian. </para
><para
>The rest of this section is lifted from the <ulink url="&url-pc-hw-faq;"
></ulink
>, answering the question, "How do I enter the CMOS configuration menu?". How you access the BIOS (or ``CMOS'') configuration menu depends on who wrote your BIOS software: </para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>AMI BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycap
>Delete</keycap
> key during the POST (power on self test) </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Award BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
>, or <keycap
>Delete</keycap
> key during the POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>DTK BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycap
>Esc</keycap
> key during the POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>IBM PS/2 BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Insert</keycap
> </keycombo
> after <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Delete</keycap
> </keycombo </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Phoenix BIOS</term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
> or <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>S</keycap
> </keycombo
> or <keycap
>F1</keycap
> </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para
>Information on invoking other BIOS routines can be found in <ulink url="&url-invoking-bios-info;"
></ulink
>. </para
><para
>Some &arch-title; machines don't have a CMOS configuration menu in the BIOS. They require a software CMOS setup program. If you don't have the Installation and/or Diagnostics diskette for your machine, you can try using a shareware/freeware program. Try looking in <ulink url="&url-simtel;"
></ulink
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"
><title
>Επιλογή συσκευής εκκίνησης</title>

<para
>Many BIOS set-up menus allow you to select the devices that will be used to bootstrap the system. Set this to look for a bootable operating system on <filename
>A:</filename
> (the first floppy disk), then optionally the first CD-ROM device (possibly appearing as <filename
>D:</filename
> or <filename
>E:</filename
>), and then from <filename
>C:</filename
> (the first hard disk). This setting enables you to boot from either a floppy disk or a CD-ROM, which are the two most common boot devices used to install Debian. </para
><para
>If you have a newer SCSI controller and you have a CD-ROM device attached to it, you are usually able to boot from the CD-ROM. All you have to do is enable booting from a CD-ROM in the SCSI-BIOS of your controller. </para
><para
>Other popular option is to boot from a USB storage (also called USB memory stick or USB key). Some BIOSes can boot USB storage directly, and some cannot. You may need to configure your BIOS to boot from a <quote
>Removable drive</quote
> or even a <quote
>USB-ZIP</quote
> to get it to boot from the USB device. </para
><para
>Here are some details about how to set the boot order. Remember to reset the boot order after Linux is installed, so that you restart your machine from the hard drive. </para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title
>Αλλαγή της σειράς εκκίνησης σε υπολογιστές με IDE</title>

<orderedlist>
<listitem
><para
>As your computer starts, press the keys to enter the BIOS utility. Often, it is the <keycap
>Delete</keycap
> key. However, consult the hardware documentation for the exact keystrokes. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Find the boot sequence in the setup utility. Its location depends on your BIOS, but you are looking for a field that lists drives. </para
><para
>Common entries on IDE machines are C, A, cdrom or A, C, cdrom. </para
><para
>C είναι ο σκληρός δίσκος και A η συσκευή δισκέττας </para
></listitem
>   
<listitem
><para
>Change the boot sequence setting so that the CD-ROM or the floppy is first. Usually, the <keycap
>Page Up</keycap
> or <keycap
>Page Down</keycap
> keys cycle through the possible choices. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Save your changes. Instructions on the screen tell you how to save the changes on your computer. </para
></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title
>Αλλαγή σειράς εκκίνησης σε υπολογιστές με SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem
><para
>As your computer starts, press the keys to enter the SCSI setup utility. </para
><para
>You can start the SCSI setup utility after the memory check and the message about how to start the BIOS utility displays when you start your computer. </para
><para
>The keystrokes you need depend on the utility. Often, it is <keycombo
><keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>F2</keycap
></keycombo
>. However, consult your hardware documentation for the exact keystrokes. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Find the utility for changing the boot order. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Set the utility so that the SCSI ID of the CD drive is first on the list. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Save your changes. Instructions on the screen tell you how to save the changes on your computer. Often, you must press <keycap
>F10</keycap
>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title
>Διάφορες άλλες ρυθμίσεις στο BIOS</title>

   <sect3 id="cd-settings"
><title
>Ρυθμίσεις για το CD-ROM</title>
<para
>Some BIOS systems (such as Award BIOS) allow you to automatically set the CD speed. You should avoid that, and instead set it to, say, the lowest speed. If you get <userinput
>seek failed</userinput
> error messages, this may be your problem. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Extended vs. Expanded Memory</title>
<para
>If your system provides both ex<emphasis
>ten</emphasis
>ded and ex<emphasis
>pan</emphasis
>ded memory, set it so that there is as much extended and as little expanded memory as possible. Linux requires extended memory and cannot use expanded memory. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Προαστασία από Ιούς</title>
<para
>Disable any virus-warning features your BIOS may provide. If you have a virus-protection board or other special hardware, make sure it is disabled or physically removed while running GNU/Linux. These aren't compatible with GNU/Linux; moreover, due to the file system permissions and protected memory of the Linux kernel, viruses are almost unheard of. <footnote
> <para
>After installation you can enable Boot Sector protection if you want. This offers no additional security in Linux but if you also run Windows it may prevent a catastrophe. There is no need to tamper with the Master Boot Record (MBR) after the boot manager has been set up. </para>
</footnote>

</para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Σκιώδης Μνήμη</title>
<para
>Your motherboard may provide <emphasis
>shadow RAM</emphasis
> or BIOS caching. You may see settings for ``Video BIOS Shadow'', ``C800-CBFF Shadow'', etc. <emphasis
>Disable</emphasis
> all shadow RAM. Shadow RAM is used to accelerate access to the ROMs on your motherboard and on some of the controller cards. Linux does not use these ROMs once it has booted because it provides its own faster 32-bit software in place of the 16-bit programs in the ROMs. Disabling the shadow RAM may make some of it available for programs to use as normal memory. Leaving the shadow RAM enabled may interfere with Linux access to hardware devices. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Memory Hole</title>
<para
>If your BIOS offers something like ``15-16 MB Memory Hole'', please disable that. Linux expects to find memory there if you have that much RAM. </para
><para
>We have a report of an Intel Endeavor motherboard on which there is an option called ``LFB'' or ``Linear Frame Buffer''. This had two settings: ``Disabled'' and ``1 Megabyte''. Set it to ``1 Megabyte''. When disabled, the installation floppy was not read correctly, and the system eventually crashed. At this writing we don't understand what's going on with this particular device &mdash; it just worked with that setting and not without it. </para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3
><title
>Advanced Power Management</title>
<para
>If your motherboard provides Advanced Power Management (APM), configure it so that power management is controlled by APM. Disable the doze, standby, suspend, nap, and sleep modes, and disable the hard disk's power-down timer. Linux can take over control of these modes, and can do a better job of power-management than the BIOS. </para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->


  <sect2 arch="m68k" id="firmware-revs">
  <title
>Firmware Revisions and Existing OS Setup</title>

<para
>&arch-title; machines are generally self-configuring and do not require firmware configuration. However, you should make sure that you have the appropriate ROM and system patches. On the Macintosh, MacOS version 
>= 7.1 is recommended because version 7.0.1 contains a bug in the video drivers preventing the boot loader from deactivating the video interrupts, resulting in a boot hang. On the BVM VMEbus systems you should make sure you are using BVMBug revision G or higher boot ROMs. The BVMBug boot ROMs do not come as standard on the BVM systems but are available from BVM on request free of charge. </para>

  </sect2>

<!--   End of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title
>Κλήση του OpenFirmware</title>
<para
>There is normally no need to set up the BIOS (called OpenFirmware) on &arch-title; systems. PReP and CHRP are equipped with OpenFirmware, but unfortunately, the means you use to invoke it vary from manufacturer to manufacturer. You'll have to consult the hardware documentation which came with your machine. </para
><para
>On &arch-title; Macintoshes, you invoke OpenFirmware with <keycombo
><keycap
>Command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>O</keycap
> <keycap
>F</keycap
></keycombo
> while booting. Generally it will check for these keystrokes after the chime, but the exact timing varies from model to model. See <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"
></ulink
> for more hints. </para
><para
>The OpenFirmware prompt looks like this: <informalexample
><screen
>
ok
0 &gt;
</screen
></informalexample
> Note that on older model &arch-title; Macs, the default and sometimes hardwired I/O for OpenFirmware user interaction is through the serial (modem) port. If you invoke OpenFirmware on one of these machines, you will just see a black screen. In that case, a terminal program running on another computer, connected to the modem port, is needed to interact with OpenFirmware. </para
><para
>The OpenFirmware on OldWorld Beige G3 machines, OF versions 2.0f1 and 2.4, is broken. These machines will most likely not be able to boot from the hard drive unless the firmware is patched. A firmware patch is included in the <application
>System Disk 2.3.1</application
> utility, available from Apple at <ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"
></ulink
>. After unpacking the utility in MacOS, and launching it, select the Save button to have the firmware patches installed to nvram. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->


  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"
><title
>Κλήση του OpenBoot</title>

<para
>OpenBoot provides the basic functions needed to boot the &arch-title; architecture. This is rather similar in function to the BIOS in the x86 architecture, although much nicer. The Sun boot PROMs have a built-in forth interpreter which lets you do quite a number of things with your machine, such as diagnostics, simple scripts, etc. </para
><para
>To get to the boot prompt you need to hold down the <keycap
>Stop</keycap
> key (on older type 4 keyboards, use the <keycap
>L1</keycap
> key, if you have a PC keyboard adapter, use the <keycap
>Break</keycap
> key) and press the <keycap
>A</keycap
> key. The boot PROM will give you a prompt, either <userinput
>ok</userinput
> or <userinput
>&gt;</userinput
>. It is preferred to have the <userinput
>ok</userinput
> prompt. So if you get the old style prompt, hit the <keycap
>n</keycap
> key to get the new style prompt. </para
><para
>If you are using a serial console, send a break to the machine. With Minicom, use <keycap
>Ctrl-A F</keycap
>, with cu, hit <keycap
>Enter</keycap
>, then type <userinput
>%~break</userinput
>. Consult the documentation of your terminal emulator if you are using a different program. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title
>Επιλογή συσκευής εκκίνησης</title>

<para
>You can use OpenBoot to boot from specific devices, and also to change your default boot device. However, you need to know some details about how OpenBoot names devices; it's much different from Linux device naming, described in <xref linkend="device-names"/>. Also, the command will vary a bit, depending on what version of OpenBoot you have. More information about OpenBoot can be found in the <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>Typically, with newer revisions, you can use OpenBoot device such as ``floppy'', ``cdrom'', ``net'', ``disk'', or ``disk2''. These have the obvious meanings; the ``net'' device is for booting from the network. Additionally, the device name can specify a particular partition of a disk, such as ``disk2:a'' to boot disk2, first partition. Full OpenBoot device names have the form <informalexample
> <screen
>
<replaceable>driver-name</replaceable>@
<replaceable>unit-address</replaceable>:
<replaceable>device-arguments</replaceable>
</screen
></informalexample
>. In older revisions of OpenBoot, device naming is a bit different: the floppy device is called ``/fd'', and SCSI disk devices are of the form ``sd(<replaceable
>controller</replaceable
>, <replaceable
>disk-target-id</replaceable
>, <replaceable
>disk-lun</replaceable
>)''. The command <userinput
>show-devs</userinput
> in newer OpenBoot revisions is useful for viewing the currently configured devices. For full information, whatever your revision, see the <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>To boot from a specific device, use the command <userinput
>boot <replaceable
>device</replaceable
></userinput
>. You can set this behavior as the default using the <userinput
>setenv</userinput
> command. However, the name of the variable to set changed between OpenBoot revisions. In OpenBoot 1.x, use the command <userinput
>setenv boot-from <replaceable
>device</replaceable
></userinput
>. In later revisions of OpenBoot, use the command <userinput
>setenv boot-device <replaceable
>device</replaceable
></userinput
>. Note, this is also configurable using the <command
>eeprom</command
> command on Solaris, or modifying the appropriate files in <filename
>/proc/openprom/options/</filename
>, for example under Linux: <informalexample
><screen
>
# echo disk1:1 &gt; /proc/openprom/options/boot-device
</screen
></informalexample
> and under Solaris: <informalexample
><screen
>eeprom boot-device=disk1:1
</screen
></informalexample
> 

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/s390.xml -->


  <sect2 arch="s390"
><title
>Ρύθμιση του BIOS</title>
<para
>In order to install &debian; on a &arch-title; or zSeries machine you have first boot a kernel into the system. The boot mechanism of this platform is inherently different to other ones, especially from PC-like systems: there are no floppy devices available at all. You will notice another big difference while you work with this platform: most (if not all) of the time you will work remote, with the help of some client session software like telnet, or a browser. This is due to that special system architecture where the 3215/3270 console is line-based instead of character-based. </para
><para
>Linux on this platform runs either natively on the bare machine, in a so-called LPAR (Logical Partition) or in a virtual machine supplied by the VM system. You can use a boot tape on all of those systems; you may use some other boot media, too, but those may not be generally available. For example, you can use the virtual card reader of a virtual machine, or boot from the HMC (Hardware Management Console) of an LPAR if the HMC and this option is available for you. </para
><para
>Before you actually perform an installation, you have to go over some design and preparation steps. IBM has made documentation available about the whole process, e.g. how to prepare an installation medium and how actually boot from that medium. Duplicating that information here is neither possible nor necessary. However, we will describe here which kind of Debian-specific data is needed and where do you find them. Based on both sources of information you have to prepare your machine and the installation medium and to perform a boot from it. When you see the welcome message in your client session join this document again for the Debian-specific installation steps. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Native and LPAR installations</title>
<para
>Please refer to chapter 5 of the <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook and chapter 3.2 of the <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink
> Redbook on how to set up an LPAR for Linux. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Installation as a VM guest</title>

<para
>Please refer to chapter 6 of the <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook and chapter 3.1 of the <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink
> Redbook on how to set up a VM guest for running Linux. </para
><para
>You need to copy all the files from the <filename
>generic</filename
> sub-directory to your CMS disk. Be sure to transfer <filename
>kernel.debian</filename
> and <filename
>initrd.debian</filename
> in binary mode with a fixed record length of 80 characters. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Ρύθμιση ενός server εγκατάστασης</title>

<para
>If you don't have a connection to the Internet (either directly or via a web proxy) you need to create a local installation server that can be accessed from your S/390. This server keeps all the packages you want to install and must make them available using NFS, HTTP or FTP. </para
><para
>The installation server needs to copy the exact directory structure from any &debian; mirror but of only the s390 and architecture-independent files are required. You can also copy the contents of all installation CDs into such a directory tree. </para
><para condition="FIXME">

<emphasis
>FIXME: more information needed &mdash; from a Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/s390.xml -->

  <sect2
><title
>Ζητήματα με το Υλικό που θα πρέπει να προσέξετε</title>
<para arch="not-s390"
>Many people have tried operating their 90 MHz CPU at 100 MHz, etc. It sometimes works, but is sensitive to temperature and other factors and can actually damage your system. One of the authors of this document over-clocked his own system for a year, and then the system started aborting the <command
>gcc</command
> program with an unexpected signal while it was compiling the operating system kernel. Turning the CPU speed back down to its rated value solved the problem. </para
><para arch="not-s390"
>The <command
>gcc</command
> compiler is often the first thing to die from bad memory modules (or other hardware problems that change data unpredictably) because it builds huge data structures that it traverses repeatedly. An error in these data structures will cause it to execute an illegal instruction or access a non-existent address. The symptom of this will be <command
>gcc</command
> dying from an unexpected signal. </para
><para arch="m68k"
>Atari TT RAM boards are notorious for RAM problems under Linux; if you encounter any strange problems, try running at least the kernel in ST-RAM. Amiga users may need to exclude RAM using a booter memfile. <phrase condition="FIXME"
><emphasis
> FIXME: more description of this needed. </emphasis
></phrase
> </para
><para arch="i386"
>The very best motherboards support parity RAM and will actually tell you if your system has a single-bit error in RAM. Unfortunately, they don't have a way to fix the error, thus they generally crash immediately after they tell you about the bad RAM. Still, it's better to be told you have bad memory than to have it silently insert errors in your data. Thus, the best systems have motherboards that support parity and true-parity memory modules; see <xref linkend="Parity-RAM"/>. </para
><para arch="i386"
>If you do have true-parity RAM and your motherboard can handle it, be sure to enable any BIOS settings that cause the motherboard to interrupt on memory parity errors. </para>

   <sect3 arch="i386"
><title
>The Turbo Switch</title>
<para
>Many systems have a <emphasis
>turbo</emphasis
> switch that controls the speed of the CPU. Select the high-speed setting. If your BIOS allows you to disable software control of the turbo switch (or software control of CPU speed), do so and lock the system in high-speed mode. We have one report that on a particular system, while Linux is auto-probing (looking for hardware devices) it can accidentally touch the software control for the turbo switch. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Cyrix CPUs and Floppy Disk Errors</title>
<para
>Many users of Cyrix CPUs have had to disable the cache in their systems during installation, because the floppy disk has errors if they do not. If you have to do this, be sure to re-enable your cache when you are finished with installation, as the system runs <emphasis
>much</emphasis
> slower with the cache disabled. </para
><para
>We don't think this is necessarily the fault of the Cyrix CPU. It may be something that Linux can work around. We'll continue to look into the problem. For the technically curious, we suspect a problem with the cache being invalid after a switch from 16-bit to 32-bit code. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Ρυθμίσεις περιφερειακών</title>
<para
>You may have to change some settings or jumpers on your computer's peripheral cards. Some cards have setup menus, while others rely on jumpers. This document cannot hope to provide complete information on every hardware device; what it hopes to provide is useful tips. </para
><para
>If any cards provide ``mapped memory'', the memory should be mapped somewhere between 0xA0000 and 0xFFFFF (from 640K to just below 1 megabyte) or at an address at least 1 megabyte greater than the total amount of RAM in your system. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title
>USB BIOS support and keyboards</title>
<para
>If you have no AT-style keyboard and only a USB model, you may need to enable legacy AT keyboard emulation in your BIOS setup. Only do this if the installation system fails to use your keyboard in USB mode. Conversely, for some systems (especially laptops) you may need to disable legacy USB support if your keyboard does not respond. Consult your main board manual and look in the BIOS for "Legacy keyboard emulation" or "USB keyboard support" options. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Περισσότερη μνήμη από 64 MB</title>
<para
>The Linux Kernel cannot always detect what amount of RAM you have. If this is the case please look at <xref linkend="boot-parms"/>. </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

</chapter>
<!--   End of file preparing/preparing.xml -->
