<!-- Start of file administrivia/administrivia.xml -->
<!-- $Id: administrivia.xml 43043 2006-11-30 12:08:35Z fjp $ -->

<appendix id="administrivia">
 <title
>Hallinnolliset tiedot</title>


 <sect1 id="about">
 <title
>Tietoa tästä ohjeesta</title>

<para
>This manual was created for Sarge's debian-installer, based on the Woody installation manual for boot-floppies, which was based on earlier Debian installation manuals, and on the Progeny distribution manual which was released under GPL in 2003. </para
><para
>Tämä ohje on kirjoitettu DocBook XML -kuvauskielellä. Tulostusmuodot tuotetaan ohjelmallisesti paketteja <classname
>docbook-xml</classname
> ja <classname
>docbook-xsl</classname
> käyttäen. </para
><para
>Tämän ohjeen ylläpidettävyyttä parannetaan hyödyntämällä lukuisia XML:n ominaisuuksia, esimerkiksi entiteettejä ja profiloinnin attribuutteja. Niitä käytetään kuten ohjelmointikielten muuttujia ja ehtorakenteita. Tämän ohjeen XML-lähdekoodissa on tietoa kaikista eri arkkitehtuureista &mdash; profiloinnin attribuuteilla erotetaan arkkitehtuuririippuvat osat. </para
><para condition="about-langteam"
>Tämän version suomentaja on Tapio Lehtonen tale@debian.org. Aikaisempia Debianin asennusohjeita ovat suomentaneet myös Panu Hällfors, Tommi Vainikainen ja Antti-Juhani Kaijanaho. Tarkistusluvusta kiitos lokalisointi.org:n postituslistalle laatu. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title
>Ohjetalkoisiin osallistuminen</title>

<para
>Vikailmoituksia ja parannusehdotuksia tälle ohjeelle lienee kätevintä lähettää vikailmoituksena paketille <classname
>installation-guide</classname
>. Tutustu pakettiin <classname
>reportbug</classname
> tai lue <ulink url="&url-bts;"
>Debianin vianseurantajärjestelmän</ulink
> ohjeet. Olisi mukavaa jos tarkistaisit onko viasta jo mainittu <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual"
>asennusohjeen aktiivisten vikojen luettelossa</ulink
>. Tunnettuun vikaan voi lähettää vahvistuksen tai lisätietoa sähköpostilla osoitteeseen <email
><replaceable
>XXXX</replaceable
>@bugs.debian.org</email
>, missä <replaceable
>XXXX</replaceable
> on vian numero. </para
><para
>Vieläkin parempi olisi toimittaa korjaustiedosto noutamalla tämän ohjeen <ulink url="&url-d-i-websvn;"
>DocBook-lähdekoodi</ulink
>. Auttaa voi vaikkei DocBook olisikaan tuttu, sillä alkuun pääsee ohjeen hakemistossa olevalla lunttilapulla (<filename
>cheatsheet.xml</filename
>). DocBook on HTML:n kaltaista, mutta tarkoitettu tekstin merkityksen ilmaisemiseen eikä ulkoasun muokkaamiseen. Korjaustiedostot ovat tervetulleita sähköpostituslistalle debian-boot (katso jäljempää). Lähdekoodien noutaminen SVN:n avulla neuvotaan <ulink url="&url-d-i-readme;"
>README</ulink
> -tiedostossa lähdekoodihakemiston juuressa. </para
><para
>Toivomme <emphasis
>ettei</emphasis
> tämän ohjeen tekijöihin oteta yhteyttä suoraan. Keskustelua muun muassa tästä ohjeesta käydään &d-i; -postituslistalla, listan osoite on <email
>debian-boot@lists.debian.org</email
>. Ohjeet listalle liittymiseen löytyvät sivulta <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Postilistoille liittyminen</ulink
>, tai <ulink url="&url-debian-list-archives;"
>Debianin sähköpostilistojen arkistoja</ulink
> voi selata netistä. </para>

 </sect1>

 <sect1 id="contributors">
 <title
>Tärkeimmät avustajat</title>

<para
>Tämän ohjeen kirjoittivat alunperin Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy ja Adam Di Carlo. Asennus-Howton:n kirjoitti Sebastian Ley. Useat Debianin käyttäjät ja kehittäjät osallistuivat tämän ohjeen kirjoittamiseen. Erityisesti on huomattava Michael Schmitz (m68k:n tuki), Frank Neumann (<ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"
>Amiga install manual</ulink
>:n alkuperäinen tekijä), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (tietoa SPARC:sta), Tapio Lehtonen jaStéphane Bortzmeyer jotka ovat tehneet lukuisia korjauksia. Kiitämme Pascal Le Bailia USB-muistitikuilta käynnistämiseen liittyvistä hyödyllisistä tiedoista. Miroslav Kuře on kirjoittanut paljon Sargen debian-asentimen uusista ominaisuuksista. </para
><para
>Erittäin hyödyllistä tekstiä ja tietoa löytyi Jim Minthan ohjeesta Howto for network booting (URL ei saatavilla), <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debianin VUKK:sta</ulink
>, <ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ:sta</ulink
>, <ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Linux for SPARC Prosessors FAQ:sta</ulink
>, <ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ:sta</ulink
> muiden muassa. Näiden vapaasti saatavilla olevien ja täynnä tietoa olevien lähteiden ylläpitäjille on annettava tunnustusta. </para
><para
>Tämän ohjeen chrooted-asennuksia käsittelevä osuus <xref linkend="linux-upgrade"/> on osittain lainattu dokumenteista joiden tekijänoikeuden omistaa Karsten M. Self. </para
><para arch="x86"
>PLIP:tä käyttäviä asennuksia käsittelevä osuus (<xref linkend="plip"/> pohjautuu Gilles Lamiralin ohjeeseen <ulink url="&url-plip-install-howto;"
>PLIP Install Howto</ulink
>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="trademarks">
 <title
>Tavaramerkit</title>
<para
>Kaikki tavaramerkit ovat omistajiensa omistamia. </para>
 </sect1>
</appendix>

<!--   End of file administrivia/administrivia.xml -->
