<!-- Start of file administrivia/administrivia.xml -->
<!-- $Id: administrivia.xml 43043 2006-11-30 12:08:35Z fjp $ -->

<appendix id="administrivia">
 <title
>Linh tinh quản trị</title>


 <sect1 id="about">
 <title
>Về tài liệu này</title>

<para
>Sổ tay này đã được tạo dành cho trình cài đặt của bản phát hành Debian tên Sarge, dựa vào sổ tay cài đặt Woody bằng đĩa mềm khởi động, mà lần lượt dựa vào những sổ tay cài đặt Debian trước, cũng vào sổ tay phân phối Progeny mà được phát hành với điều kiện của Giấy Phép Công Cộng GNU (GPL) trong năm 2003. </para
><para
>Tài liệu này được viết bằng mã định dạng XML kiểu DocBook. Các dạng thức xuất được tạo ra bởi một số chương trình khác nhau, dùng thông tin bắt nguồn từ hai gói <classname
>docbook-xml</classname
> và <classname
>docbook-xsl</classname
>. </para
><para
>Để tăng lên khả năng bảo trì của tài liệu này, chúng tôi dùng một số tính năng XML, như thực thể và thuộc tính tạo hồ sơ riêng. Những điều này đáp ứng một mục đích giống như mục đích của biến và bộ điều kiện trong ngôn ngữ lập trình. Mã nguồn XML của tài liệu này chứa thông tin dành cho mỗi kiến trúc riêng &mdash; những thuộc tính tạo hồ sơ riêng được dùng để đặt một số đoạn nào đó là đặc trưng cho kiến trúc. </para
><para condition="about-langteam"
>Bản dịch: Nhóm Việt hoá phần mềm tự do <email
>vi-VN@googlegroups.com</email
>. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title
>Cách đóng góp cho tài liệu này</title>

<para
>Nếu bạn gặp khó khăn hoặc muốn đề nghị gì về tài liệu này, vui lòng đệ trình nó dạng báo cáo lỗi đối với gói <classname
>installation-guide</classname
> (sổ tay cài đặt). Xem gói <classname
>reportbug</classname
> (thông báo lỗi) hoặc đọc tài liệu hướng dẫn trực tuyến tại <ulink url="&url-bts;"
>Hệ Thống Theo Dõi Lỗi Debian</ulink
>. Khuyên bạn cũng kiểm tra các <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual"
>lỗi còn mở đối với installation-guide</ulink
> xem nếu vấn đề của bạn đã được thông báo chưa. Nếu có, mời bạn gửi thông tin làm chứng thêm hay thông tin giúp ích cho <email
><replaceable
>SỐ </replaceable
>@bugs.debian.org</email
>, mà <replaceable
>SỐ </replaceable
> là số hiệu của lỗi đã được thông báo. </para
><para
>Còn tốt hơn, hãy lấy bản sao của mã nguồn DocBook của tài liệu này, và tạo đắp vá cho nó. Mã nguồn DocBook nằm ở <ulink url="&url-d-i-websvn;"
>debian-installer WebSVN</ulink
> (giao diện Web Subversion của gói cài đặt Debian). Nếu bạn chưa quen với DocBook, đừng lo: có một bản tóm tắt trong thư mục <classname
>manuals</classname
> (sổ tay) mà sẽ giúp đỡ bạn bắt đầu. Mã định dạng DocBook giống như mã định dạng HTML, còn được hướng tới sự nghĩa của văn bản hơn diện mạo. Chúng tôi rất vui lòng nhận đắp vá được đệ trình cho hộp thư chung <classname
>debian-boot</classname
> (xem dưới). Để tìm chỉ dẫn về cách lấy mã nguồn bằng SVN, xem tài liệu Đọc Đi <ulink url="&url-d-i-readme;"
>README</ulink
> nằm trong thư mục gốc nguồn. </para
><para
>Xin hãy bạn <emphasis
>đừng</emphasis
> liên lạc trực tiếp với tác giả của tài liệu này. Có một hộp thư chung thảo luận đặc biệt cho &d-i;, gồm thảo luận sổ tay này. Hộp đó là <email
>debian-boot@lists.debian.org</email
>. Có chỉ dẫn về đăng ký với hộp đó trên trang <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Đăng ký với hộp thư chung Debian</ulink
>, hoặc bạn có thể duyệt qua <ulink url="&url-debian-list-archives;"
>Kho lưu hộp thư chung Debian</ulink
> trực tuyến. </para>

 </sect1>

 <sect1 id="contributors">
 <title
>Đóng góp chính</title>

<para
>Tài liệu này được tạo lần đầu bởi Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy, và Adam Di Carlo. Sebastian Ley đã tạo tài liệu Cài Đặt Thế Nào. Rất nhiều người dùng và nhà phát triển Debian đã đóng góp cho tài liệu này. Chúng tôi cám ơn đặc biệt Michael Schmitz (hỗ trợ m68k), Frank Neumann (tác giả gốc của <ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"
>sổ tay cài đặt vào Amiga</ulink
>), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (thông tin về SPARC), Tapio Lehtonen, và Stéphane Bortzmeyer (rất nhiều lời sửa đổi), Pascal Le Bail (thông tin hữu hiệu về cách khởi động từ thanh bộ nhớ USB) và Miroslav Kuře (diễn tả nhiều chức năng mới của trình cài đặt Sarge). </para
><para
>Chúng tôi đã tìm thấy đoạn và thông tin rất hữu dụng trong tài liệu khởi động qua mạng Thế Nào (HOWTO) của Jim Mintha (không có địa chỉ Mạng), <ulink url="&url-debian-faq;"
>Hỏi Đáp Debian</ulink
>, <ulink url="&url-m68k-faq;"
>Hỏi Đáp Linux/m68k</ulink
>, <ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Hỏi Đáp Linux cho bộ xử lý SPARC</ulink
>, <ulink url="&url-alpha-faq;"
>Hỏi Đáp Linux/Alpha</ulink
>, trong nhiều điều khác nhau. Mọi người nhờ những nhà bảo trì các nguồn thông tin phong phú này là sẵn sàng tự do. </para
><para
>Tiết đoạn của sổ tay này về cách cài đặt kiểu chroot (<xref linkend="linux-upgrade"/>) bắt nguồn một phần từ tài liệu Tác quyền © Karsten M. Self. </para
><para arch="x86"
>Tiết đoạn của sổ tay này về phương pháp cài đặt qua « plip » (<xref linkend="plip"/>) dựa vào tài liệu cài đặt PLIP thế nào <ulink url="&url-plip-install-howto;"
>PLIP-Install-HOWTO</ulink
> của Gilles Lamiral. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="trademarks">
 <title
>Lời báo nhận thương hiệu</title>
<para
>Mọi thương hiệu do nhà chủ thương hiệu riêng từng sở hữu. </para>
 </sect1>
</appendix>

<!--   End of file administrivia/administrivia.xml -->
