<!-- Start of file welcome/welcome.xml -->
<!-- $Id: welcome.xml 28672 2005-06-26 10:06:30Z fjp $ -->

<chapter id="welcome"
><title
>Tervetuloa Debianin pariin</title>
<para
>Tässä luvussa on katsaus Debian-projektiin ja &debian; -jakeluun. Jos olet jo perehtynyt Debian-projektin historiaan ja &debian; -jakeluun, voit halutessasi siirtyä seuraavaan lukuun. </para>


<!-- Start of file welcome/what-is-debian.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian.xml 45347 2007-02-22 15:26:47Z fjp $ -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title
>Mikä Debian on?</title>
<para
>Debian on vapaaehtoisjärjestö, joka on omistautunut vapaaohjelmien kehittämiseen ja Free Software Foundationin ihanteiden tukemiseen. Debian-projekti aloitti 1993, kun Ian Murdock päätti luoda täydellisen ja yhdenmukaisen ohjelmistojakelun, joka perustui silloin suhteellisen uuteen Linux-ytimeen, kutsumalla avoimesti mukaan avustamaan halukkaita ohjelmistokehittäjiä. Tämä suhteellisen pieni joukkio asialle omistautuneita innokkaita, joka aluksi sai varansa <ulink url="&url-fsf;"
>Free Software Foundationilta</ulink
> ja oli saanut vaikutteita <ulink url="&url-gnu-intro;"
>GNU-aatteesta</ulink
>, on kasvanut vuosien varrella noin &num-of-debian-developers; <firstterm
>kehittäjän</firstterm
> järjestöksi. </para
><para
>Kehittäjät osallistuvat erilaisiin tehtäviin, muun muassa: <ulink url="&url-debian-home;"
>WWW</ulink
>- ja <ulink url="&url-debian-ftp;"
>FTP</ulink
>-palvelimien hallintaan, grafiikan suunnitteluun, ohjelmistokäyttöehtojen lainmukaisuuden tutkimiseen, dokumenttien kirjoittamiseen ja luonnollisesti ohjelmistopakettien ylläpitämiseen. </para
><para
>Aatteemme julistamiseksi ja Debianin edustamiin asioihin uskovien kehittäjien houkuttelemiseksi Debian-projekti on julkaissut joukon dokumentteja, jotka valottavat arvojamme ja opastavat siihen, mitä Debian-kehittäjänä toimiminen tarkoittaa. <itemizedlist>
<listitem
><para
><ulink url="&url-social-contract;"
>Debianin yhteisösopimus</ulink
> on ilmoitus Debianin sitoutumisesta vapaiden ohjelmien yhteisöön. Jokainen, joka sitoutuu noudattamaan yhteisösopimusta, voi ryhtyä <ulink url="&url-new-maintainer;"
>ylläpitäjäksi</ulink
>. Kaikki ylläpitäjät voivat esittää uusia ohjelmistoja lisättäväksi Debianiin &mdash; sillä edellytyksellä, että ne täyttävät Debianin ehdot vapaudesta ja ohjelmapaketit noudattavat laatustandardeja. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Debianin <ulink url="&url-dfsg;"
>vapaiden ohjelmien ohjeisto</ulink
> on selkeä ja kattava esitys Debianin ehdoista vapaille ohjelmille. Sillä on suuri vaikutusvalta vapaiden ohjelmien liikkeessä, ja se antoi perustan julistukselle <ulink url="&url-osd;"
>The Open Source Definition</ulink
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-debian-policy;"
>Debianin linjan kuvaus</ulink
> on laaja määritelmä Debian-projektin laatuvaatimuksista. </para
></listitem>
</itemizedlist>
</para
><para
>Debian-kehittäjät osallistuvat myös joukkoon muita projekteja: jotkin niistä liittyvät Debianiin, kun taas toiset Linuxiin ja koko yhteisöön yleensä, esim.: <itemizedlist>
<listitem
><para
><ulink url="&url-lsb-org;"
>Linux Standard Base</ulink
> -projektin tavoitteena on GNU/Linux-järjestelmän perustan standardoiminen, jotta kolmannen osapuolen ohjelmisto- ja laitesuunnittelijat voisivat helpommin tehdä ohjelmia ja laiteajureita kaikille Linuxeille eikä vain tietylle GNU/Linux-jakelulle. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-fhs-home;"
>Filesystem Hierarchy Standard</ulink
> (FHS) pyrkii standardoimaan tiedostojen sijoittelun Linuxin tiedostojärjestelmässä. FHS auttaa ohjelmien kehittäjiä keskittymään ohjelmien suunnitteluun eikä pohtimaan miten ohjelmapaketti asennetaan eri GNU/Linux-jakeluissa. </para
></listitem>
<listitem
><para
><ulink url="&url-debian-jr;"
>Debian Jr.</ulink
> on Debianin sisäinen projekti varmistamaan Debianilla olevan tarjottavaa nuorimmille käyttäjille. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para
>Yleisempää tietoa Debianista löytyy <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debianin usein kysytyistä kysymyksistä</ulink
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-debian.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-linux.xml 45186 2007-02-16 15:19:34Z fjp $ -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title
>Mitä GNU/Linux on?</title>
<para
>Linux on käyttöjärjestelmä: joukko ohjelmia tietokoneen käyttämiseen ja muiden ohjelmien käynnistämiseen. </para
><para
>Käyttöjärjestelmä koostuu erilaisista perusohjelmista, joita tietokone tarvitsee lähettääkseen tietoa ja vastaanottaakseen komentoja käyttäjiltä; tiedon lukemiseen ja kirjoittamiseen kiintolevyille, nauhoille ja tulostimille; muistinhallintaan; ja muiden ohjelmien käynnistämiseen. Käyttöjärjestelmän tärkein osa on ydin. GNU/Linux-järjestelmässä ydin on Linux. Muu järjestelmä koostuu ohjelmista, joista monet on kirjoittanut GNU-projekti tai ne on kirjoitettu GNU-projektia varten. Koska pelkkä Linux-ydin ei ole toimiva käyttöjärjestelmä, käytämme mieluummin termiä <quote
>GNU/Linux</quote
> tarkoittamaan järjestelmiä joista usein käytetään epätarkkaa nimeä <quote
>Linux</quote
>. </para
><para
>Linux on tehty käyttäen Unix-käyttöjärjestelmää mallina. Linux on alusta lähtien suunniteltu moniajoon ja monen käyttäjän järjestelmäksi. Jo näillä eväillä Linux erottuu muista tunnetuista käyttöjärjestelmistä. Linux on kuitenkin erilaisempi kuin ehkä kuvitteletkaan. Toisin kuin muut käyttöjärjestelmät, kukaan ei omista Linuxia. Suuren osan sen kehitystyöstä tekevät vapaaehtoiset palkatta. </para
><para
>Myöhemmin GNU/Linuxina tunnetun järjestelmän kehitystyö aloitettiin vuonna 1984, kun <ulink url="&url-fsf;"
>Free Software Foundation</ulink
> aloitti vapaan Unixin kaltaisen käyttöjärjestelmän kehittämisen nimeltään GNU. </para
><para
>GNU-projekti on kehittänyt kattavan valikoiman vapaita ohjelmatyökaluja käytettäväksi käyttöjärjestelmissä kuten Unix&trade; ja Unixin kaltaisissa käyttöjärjestelmissä kuten Linux. Näillä työkaluilla käyttäjä voi tehdä töitä jokapäiväisistä hommista (kuten tiedostojen kopiointi tai poistaminen järjestelmästä) salatiedettä hipoviin (kuten ohjelmien kirjoittaminen ja kääntäminen tai tekstin muokkaus muokkaus kehittyneillä tekstureilla useissa tiedostomuodoissa). </para
><para
>Vaikkakin useat ryhmät ja henkilöt ovat avustaneet Linuxin teossa, on suurin yksittäinen avustaja yhä Free Software Foundation, jonka luomuksia ovat paitsi useimmat Linuxissa käytettävät työkalut myös aate ja yhteisö jotka mahdollistivat Linuxin. </para
><para
><ulink url="&url-kernel-org;"
>Linux-ydin</ulink
> ilmaantui vuonna 1991 suomalaisen tietojenkäsittelytieteen opiskelijan Linus Torvaldsin julkistaessa varhaisen version Minixin ytimen korvaajasta Usenetin uutisryhmässä <userinput
>comp.os.minix</userinput
>. Lisää tietoa löytyy Linux Internationalin <ulink url="&url-linux-history;"
>Linuxin historia</ulink
> -sivulta. </para
><para
>Linus Torvalds jatkaa satojen kehittäjien työn koordinoimista apunaan muutama luotettu alainen. <userinput
>linux-kernel</userinput
> -sähköpostilistan keskusteluista tehdään erinomainen jokaviikkoinen yhteenveto sivulle <ulink url="&url-kernel-traffic;"
>Kernel Traffic</ulink
>. Lisää tietoa <userinput
>linux-kernel</userinput
> -sähköpostilistasta löytyy listan <ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;"
>usein kysyttyjen kysymysten luettelosta</ulink
>. </para
><para
>Linuxin käyttäjät voivat hyvin vapaasti valita ohjelmansa. Esimerkiksi komentotulkkeja on tusina erilaista ja graafisia työpöytiä useita. Tämä valinnan vapaus on usein hämmentävää muiden käyttöjärjestelmien käyttäjille, jotka eivät ole tottuneet pitämään komentotulkkia tai työpöytää valinnaisina. </para
><para
>Linux on myös vähemmän herkkä kaatumaan, parempi usean ohjelman ajamisessa samaan aikaan ja tietoturvallisempi kuin monet käyttöjärjestelmät. Näillä avuilla Linux on nopeimmin yleistyvä käyttöjärjestelmä palvelinkäytössä. Viime aikoina Linux on lisännyt suosiotaan myös koti- ja yrityskäytössä. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-linux.xml 25496 2005-02-07 14:56:06Z fjpop-guest $ -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title
>Mitä on &debian;?</title>
<para
>Debian-filosofian ja -menettelytapojen yhdistäminen GNU-työkaluihin, Linux-ytimeen ja muihin tärkeisiin vapaisiin ohjelmiin on johtanut tähän ainutlaatuiseen ohjelmistojakeluun, joka tunnetaan nimellä Debian GNU/Linux. Jakelu on muodostettu suuresta joukosta <emphasis
>ohjelmistopaketteja</emphasis
>. Jokainen paketti koostuu suorituskelpoisista ohjelmista, komentotiedostoista, ohjeistoista ja asetustiedoista. Jokaisella paketilla on <emphasis
>ylläpitäjä</emphasis
>, jolla on päävastuu paketin pitämisestä ajan tasalla, vikailmoitusten seuraamisesta ja yhteydenpidosta ohjelman tekijöiden kanssa. Debianin käyttäjien suuri määrä yhdessä vianseurantajärjestelmän kanssa varmistaa vikojen nopean löytymisen ja korjaamisen. </para
><para
>Yksityiskohtiin paneutumisen ansiosta Debian-jakelu on korkealaatuinen, vakaa ja skaalautuva. Asennuksista on moneen lähtöön: pelkistetyistä palomuureista työpöydän tieteellisiin työasemiin ja suorituskykyisiin verkkopalvelimiin. </para
><para
>Debianin teknisen erinomaisuuden ja tiukan sitoutumisen Linux-yhteisön odotuksiin ja tarpeisiin ansiosta se on erityisen suosittu edistyneempien käyttäjien keskuudessa. </para
><para
>Debian oli esimerkiksi ensimmäinen Linux-jakelu jossa oli paketinhallintajärjestelmä, jolla  ohjelmien asennus ja poistaminen oli helppoa. Se oli myös ensimmäinen Linux-jakelu joka voitiin päivittää asentamatta uudelleen. </para
><para
>Debian jatkaa Linux-kehityksen johdossa. Debianin kehitysprosessi on esimerkki vapaiden ohjelmien kehitysmallin erinomaisesta toimimisesta &mdash; jopa hyvin vaativissa kohteissa kuten kokonaisen käyttöjärjestelmän toteuttaminen ja ylläpito. </para
><para
>Selkein ero Debianin ja muiden Linux-jakeluiden välillä on paketinhallintajärjestelmä. Näillä työkaluilla Debian-järjestelmän ylläpitäjä hallitsee täydellisesti järjestelmään asennetut paketit. Ylläpitäjä voi asentaa yksittäisen paketin tai päivittää automaattisesti koko käyttöjärjestelmän. Yksittäisen paketin päivittymisen voi myös estää. Paketinhallinnalle on jopa mahdollista kertoa itse käännetyistä ohjelmista ja niiden toteuttamista riippuvuuksista. </para
><para
>Debianin palvelimet tarkistavat asennuspalvelimelle siirrettyjen pakettien tulevan paketin rekisteröidyltä ylläpitäjältä. Näin asentamaasi Debian-järjestelmää suojataan <quote
>troijalaisilta</quote
> ja muilta haittaohjelmilta. Debianin ylläpitäjät myöskin pyrkivät huolellisesti tekemään pakettiensa asetukset tietoturvallisiksi. Kun tietoturvavikoja ilmenee jaetuissa paketeissa, korjaukset ovat yleensä saatavilla hyvin nopeasti. Debianin yksinkertaisten päivitysmahdollisuuksien ansiosta tietoturvapäivitykset voidaan noutaa ja asentaa automaattisesti Internetistä. </para
><para
>Ensisijainen ja paras tapa saada tukea &debian; -järjestelmälle ja tietojen vaihtoon Debianin kehittäjien kanssa ovat Debian-projektin ylläpitämät lukuisat sähköpostilistat (tätä kirjoitettaessa listoja on yli &num-of-debian-maillists;). Yhden tai useamman listan tilaaminen sujuu helpoimmin <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Postilistoille liittyminen</ulink
> -sivulla täyttämällä lomake. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->
<!-- $Id: what-is-debian-hurd.xml 28672 2005-06-26 10:06:30Z fjp $ -->

<!-- conditionalised because the hurd port is not yet an official debian
release -->
 <sect1 id="what-is-debian-hurd" condition="unofficial-build">
 <title
>Mikä on Debian GNU/Hurd?</title>

<para
>Debian GNU/Hurd on Debianin GNU-järjestelmä, jossa monoliittinen Linux-ydin on korvattu GNU Hurdilla, joukolla palvelimia, jotka toimivat GNU Mach -mikroytimen päällä. Hurd on vielä keskeneräinen ja sopimaton tavalliseen käyttöön, mutta työtä jatketaan. Hurdia kehitetään tällä hetkellä vain i386-arkkitehtuurille, mutta siirroksia muille arkkitehtuureille tehdään kunhan järjestelmä saadaan vakaammaksi. </para
><para
>Lisää voi lukea <ulink url="http://www.debian.org/ports/hurd/"
>Debian GNU/Hurd -siirroksen sivulta</ulink
> ja sähköpostilistalta <email
>debian-hurd@lists.debian.org</email
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-inst.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-inst.xml 28672 2005-06-26 10:06:30Z fjp $ -->

 <sect1 id="getting-newest-inst">
 <title
>Debianin hankkiminen</title>

<para
>Tietoa &debian; -jakelun noutamisesta Internetistä tai Debian-romppujen ostopaikoista löytyy <ulink url="&url-debian-distrib;"
>Debianin hankkiminen</ulink
> -sivulta. <ulink url="&url-debian-mirrors;"
>Luettelo asennuspalvelimen kopioista</ulink
> sisältää kaikki Debianin viralliset peilikopiot, joista on helppo valita lähin. </para
><para
>Debian voidaan päivittää asennuksen jälkeen hyvin helposti. Asennus avustaa asetuksien teossa siten, että päivitykset voi tehdä asennuksen jälkeen jos tarvetta on. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-inst.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-doc.xml -->
<!-- $Id: getting-newest-doc.xml 28672 2005-06-26 10:06:30Z fjp $ -->

 <sect1 id="getting-newest-doc">
 <title
>Tämän ohjeen uusimman version hankkiminen</title>

<para
>Tätä ohjetta muokataan jatkuvasti. Muista tarkistaa <ulink url="&url-release-area;"
>Debianin version &release; sivuilta</ulink
> viimeisimmät tiedot Debianin &release; &debian; -julkaisusta. Tämän asennusohjeen päivitettyjä versioita on saatavilla myös <ulink url="&url-install-manual;"
>virallisilta asennusohjeen sivuilta</ulink
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-doc.xml -->

<!-- Start of file welcome/doc-organization.xml -->
<!-- $Id: doc-organization.xml 56322 2008-10-06 13:20:07Z fjp $ -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title
>Tämän ohjeen rakenne</title>

<para
>Tämä ohje on tarkoitettu käsikirjaksi ensimmäistä kertaa Debiania käyttäville. Lukijan asiantuntemuksen tasosta pyritään olettamaan mahdollisimman vähän. Lukijalla oletetaan kuitenkin olevan perustiedot tietokoneensa laitteiden toiminnasta. </para
><para
>Asiantuntevat käyttäjätkin löytänevät kiinnostavia tiedonjyväsiä ohjeesta, muun muassa asennuksen vähimmäiskoosta, Debianin asennusjärjestelmän tukemista laitteista ja niin edelleen. Asiantuntevien käyttäjien kannattaa selailla ohjeesta kiinnostavia kohtia. </para
><para
>Pääpiirteissään tämä ohje on tarkoitettu luettavaksi järjestyksessä, jolloin asennus käydään läpi vaiheittain alusta loppuun. Tässä ovat &debian;in asennuksen vaiheet ja tämän ohjeen vastaavat luvut: <orderedlist>
<listitem
><para
>Katso luvataanko asentimen toimivan laitteistollesi: <xref linkend="hardware-req"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Tee varmuuskopiot, mahdollinen asennussuunnitelma ja laitteiston asetusten säätö ennen Debianin asentamista, luvussa <xref linkend="preparing"/>. Jos järjestelmässä käytetään monikäynnistystä, on kiintolevylle ehkä järjestettävä tilaa Debianin tarvitsemille levyosioille. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Luvun <xref linkend="install-methods"/> avulla löydät käytettävän asennustavan tarvitsemat asennustiedostot. </para
></listitem>
<listitem
><para
><xref linkend="boot-installer"/> kertoo asennusjärjestelmän käynnistämisestä. Luvussa käsitellään myös vianetsintää jos tässä vaiheessa vaikkapa pulmia ilmenisi. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Varsinainen asennus tehdään luvun <xref linkend="d-i-intro"/> ohjeilla. Tässä vaiheessa tehtävää on: kielen valinta; oheislaitteiden ajurien asetukset; verkkoasetukset, jotta loput asennustiedostot voidaan noutaa suoraan Debianin palvelinkoneelta (kun ei asenneta rompulta); kiintolevyjen osiointi; perusjärjestelmän asennus; sekä tehtävien valinta ja asennus. (Perustietoa levyosioiden teosta on luvussa <xref linkend="partitioning"/>.) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Käynnistä vasta asennettu perusjärjestelmä, luvussa <xref linkend="boot-new"/>. </para>
</listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Kun järjestelmän asennus on valmis, voidaan lukea luku <xref linkend="post-install"/>. Luvusta ilmenee mistä löytyy lisätietoa Linuxista ja Debianista ja miten ydin vaihdetaan. </para
><para
>Lopuksi luvussa <xref linkend="administrivia"/> on tietoa tästä ohjeesta ja osallistumisesta ohjeen kirjoittamiseen. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title
>Apu ohjeen kirjoittamiseen on tervetullutta</title>

<para
>Kaikki apu, ehdotukset ja erityisesti korjaustiedostot ovat erittäin tervetulleita. Työn alla olevat versiot tästä ohjeesta löytyvät osoitteesta <ulink url="&url-d-i-alioth-manual;"
></ulink
>. Sieltä löytyy luettelo arkkitehtuureista ja kielistä, joille tämä ohje on saatavilla.  </para
><para
>Ohjeen lähdekoodikin on julkisesti saatavilla; luvussa <xref linkend="administrivia"/> kerrotaan miten ohjeen laatimiseen voi osallistua. Tervetulleita ovat ehdotukset, huomautukset, korjaustiedostot ja vikailmoitukset (kohdista vikailmoitukset paketille nimeltä <classname
>installation-guide</classname
>). </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/doc-organization.xml -->

<!-- Start of file welcome/about-copyright.xml -->
<!-- $Id: about-copyright.xml 56422 2008-10-15 08:21:18Z fjp $ -->

 <sect1>
<title
>Tekijänoikeuksista ja ohjelmistojen käyttöehdoista </title>

<para
>Olet varmaankin lukenut joitakin useimpien kaupallisten ohjelmien mukana tulevista käyttöehdoista &mdash; tavallisesti ohjelmasta saa käyttää yhtä kopiota yhdellä tietokoneella. Tämän järjestelmän käyttöehdot eivät ole lainkaan samanlaiset. Olisi jopa hyväkin jos käyttäjä asentaisi kopion &debian; -jakelusta jokaiseen tietokoneeseen koulussa tai työpaikalla. Lainaa asennustaltio kavereillesi ja auta heitä asentamaan se tietokoneelleen! Voit jopa tehdä tuhansia kopioita <emphasis
>myytäväksi</emphasis
>; tosin muutamia reunaehtoja on. Järjestelmän asentamisen ja käytön vapaus on suoraa seurausta Debianin perustana olevista <emphasis
>vapaista ohjelmista</emphasis
>. </para
><para
><emphasis
>Vapaa</emphasis
> ohjelma ei tarkoita etteikö ohjelma olisi tekijänoikeuden alaista materiaalia, eikä se pakota jakamaan ohjelmiston asennusromppuja ilmaiseksi. Vapaissa ohjelmistoissa yksittäisten ohjelmien käyttöehdot eivät vaadi maksamaan ohjelmien jakelusta tai käytöstä. Vapaata ohjelmistoa voi myös kuka tahansa paitsi laajentaa, sovittaa ja muokata, myös jakaa muuttamaansa ohjelmaa. <note
><para
>Debian-projekti tarjoaa myönnytyksenä käyttäjilleen muutamia paketteja jotka eivät ole projektin määritelmän mukaan vapaita. Nämä paketit eivät kuitenkaan ole mukana virallisessa pääjakelussa vaan ovat saatavilla vain <userinput
>contrib</userinput
> tai <userinput
>non-free</userinput
> jakeluista Debianin asennuspalvelimilta tai rompuilta; katso <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian VUKK</ulink
> kohdasta <quote
>The Debian FTP archives</quote
> lisätietoja asennuspalvelimen rakenteesta ja sisällöstä. </para
></note>

</para
><para
>Monien järjestelmän ohjelmien käyttöehtona on <emphasis
>GNU</emphasis
> <emphasis
>yleinen lisenssi</emphasis
> (General Public Licence), johon usein viitataan vain nimellä<quote
>GPL</quote
>. GPL vaatii jaettavaksi myös ohjelman <emphasis
>lähdekoodin</emphasis
> aina kun ohjelman suorituskelpoista versiota levitetään ja käyttöehtojen takaavan kaikille käyttäjille oikeuden muokata ohjelmistoa. Tämän ehdon ansiosta kaikkien tuollaisten ohjelmien lähdekoodi<footnote
> <para
>Ohjeet Debianin lähdekoodipakettien löytämiseen, purkamiseen ja suorituskelpoisten ohjelmien koostamiseen löytyvät <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian VUKK:sta</ulink
> kohdasta <quote
>Basics of the Debian Package Management System</quote
>. </para
> </footnote
> on saatavilla Debian-järjestelmässä. </para
><para
>Muunkinlaisia tekijänoikeusilmoituksia ja ohjelmien käyttöehtoja on käytössä Debianissa olevissa ohjelmissa. Tekijänoikeudet ja käyttöehdot jokaiselle asennetulle paketille löytyvät tiedostosta <filename
>/usr/share/doc/<replaceable
>paketin-nimi</replaceable
>/copyright </filename
>. </para
><para
>Lisää tietoa käyttöehdoista ja ohjelmiston riittävästä vapaudesta liitettäväksi Debianin pääjakeluun löytyy <ulink url="&url-dfsg;"
>Debianin vapaiden ohjelmistojen ohjeistosta (DFSG)</ulink
>. </para
><para
>Tärkein tämän ohjelmiston mukana tuleva oikeudellinen ilmoitus on <emphasis
>ettei mitään takuuta ole</emphasis
>. Ohjelmoijat ovat tehneet ohjelmiston hyödyttämään yhteisöä. Mitään takeita ei anneta ohjelmiston soveltuvuudesta mihinkään tiettyyn tarkoitukseen. Koska ohjelmisto on vapaa on käyttäjällä kuitenkin mahdollisuus muokata ohjelmistoa tarpeisiinsa &mdash; ja nauttia muiden käyttäjien tekemistä parannuksista. </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/about-copyright.xml -->

</chapter>
<!--   End of file welcome/welcome.xml -->
